[{"_index": "faz", "_type": "_doc", "_id": "faz_653661", "_score": 7.500491, "_ignored": ["body.keyword"], "_source": {"title": "Abschied von Amerika: Identifikationsfigur Merkel", "lang": "DE", "host": "www.faz.net", "url": "https://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/abschied-von-amerika-identifikationsfigur-merkel-17439089.html", "extracted": "2021-07-15 15:31:29", "body": "Dass Angela Merkel in Amerika eine Zeitlang als \u201eAnf\u00fchrerin der freien Welt\u201c verehrt wurde, liegt in erster Linie daran, dass sie nicht Donald Trump ist. Die weltoffene, auf Ausgleich angelegte Politik der Kanzlerin stand in so offenkundigem Widerspruch zum r\u00fcpelhaften und nationalistischen US-Pr\u00e4sidenten, dass sie die ideale Identifikationsfigur f\u00fcr Amerikas Linksliberale wurde, die ihr Land nach 2016 nicht wiedererkannten.\n\nDa Merkel mit Trump nicht nur diplomatisch umging, sondern ihn auch mal abblitzen lie\u00df, trug sie selbst zu diesem Bild bei. Aber sie ist auch ein Produkt der deutschen Konsensdemokratie, die sich stark von den weltanschaulichen Stellungskriegen unterscheidet, die Amerika heute pr\u00e4gen. Merkel und Trump, das war altes Europa gegen neues Amerika, um ein Schlagwort aus der \u00c4ra Bush abzuwandeln.\n\nDeutschland ist keine F\u00fchrungsmacht\n\nIn Wahrheit ist Deutschland nat\u00fcrlich keine globale F\u00fchrungsmacht. In den 16 Jahren von Merkels Kanzlerschaft hat sich das Land schwergetan, seinen Beitrag zu milit\u00e4rischen Eins\u00e4tzen zu leisten, die dem Erhalt der freien Welt dienen sollten. Das hat in Washington viele deprimiert, genauso wie die Debatte \u00fcber das Zwei-Prozent-Ziel der NATO und der Streit \u00fcber Nord Stream 2.\n\nIn anderen Dossiers, die in den atlantischen Beziehungen wichtig sind, vom Klimaschutz bis zum Handel, tritt Deutschland meist im Konzert der EU auf. Auch hier haben viele Differenzen Trump \u00fcberdauert.\n\nZu Merkels Realit\u00e4tssinn geh\u00f6rt, dass sie nach Bidens Amtsantritt fr\u00fch darauf hinwies, dass Europa gegen\u00fcber China andere Interessen habe als Amerika, sprich prim\u00e4r wirtschaftliche. Ob das wirklich so ist, w\u00e4re eine Diskussion wert\nMerkel genie\u00dft weltweit gro\u00dfes Vertrauen\n\nMerkel und die vier Pr\u00e4sidenten von Amerika\n\n\u201eDie Ukraine muss Energie-Transitland bleiben\u201c\n\nAber dass China heute \u00fcberhaupt eine \u00fcberragende Rolle spielt im Verh\u00e4ltnis zu Washington, zeigt, wie sich die Welt ver\u00e4ndert hat. Als Merkel 2005 Kanzlerin wurde, galt der islamistische Terrorismus als gr\u00f6\u00dftes gemeinsames Problem. Jetzt verabschiedet sie sich von einem Amerika, das im scharfen Wettstreit mit Russland und China steht. Deutschland hat da seinen Platz noch nicht gefunden.", "nlp_pipeline_applied": "2022-04-11T01:55:33Z", "crawled": "2021-07-15 15:31:28", "tags": [], "summary": "Die Bundeskanzlerin galt bei Amerikas Linksliberalen als Anti-Trump. Aber das Verh\u00e4ltnis zu Washington ist auch unter seinem Nachfolger nicht einfach.", "references": null, "estimated_date": "2021-07-15 15:30:58", "publication_date": "2021-07-15 15:30:58", "authors": ["Nikolas Busse"]}, "highlight": {"body": ["Als <em>Merkel</em> <em>2005</em> Kanzlerin wurde, galt der islamistische Terrorismus als gr\u00f6\u00dftes gemeinsames Problem."]}, "snippet": "Als Merkel 2005 Kanzlerin wurde, galt der islamistische Terrorismus als gr\u00f6\u00dftes gemeinsames Problem."}, {"_index": "faz", "_type": "_doc", "_id": "faz_652494", "_score": 5.713022, "_ignored": ["body.keyword"], "_source": {"title": "Edmund Stoiber zum 80. Geburtstag", "lang": "DE", "host": "www.faz.net", "url": "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/edmund-stoiber-zum-80-geburtstag-17558161.html", "extracted": "2021-09-28 05:15:33", "body": "Wenn CSU-Politiker die Heroen der Parteigeschichte aufrufen, um die Zuh\u00f6rer die triste Gegenwart vergessen zu lassen, dann sind nur zwei immer mit dabei: Franz Josef Strau\u00df nat\u00fcrlich, die politische Urgewalt. Und, mehr noch als Theo Waigel, der \u00f6rtlich zu weit weg agierte, und Alfons Goppel und Josef M\u00fcller, die zeitlich zu weit weg sind: Edmund Stoiber .\n\nSein Aufstieg war nicht vorbestimmt. Geboren im oberbayerischen Oberaudorf als j\u00fcngstes von drei Kindern eines Oberpf\u00e4lzer B\u00fcrokaufmanns, zeigte Stoiber allerdings fr\u00fch, dass er schnell im Kopf war \u2013 sein Jurastudium schloss er mit Pr\u00e4dikat ab \u2013 und dass er aus Sicht der CSU auf der richtigen Seite stand. Die Studentenproteste verarbeitete er in seiner Doktorarbeit zum Thema \u201eDer Hausfriedensbruch im Lichte aktueller Probleme\u201c.\n\nGro\u00dfes Einvernehmen mit Strau\u00df\n\nStoiber war pers\u00f6nlicher Referent des ersten bayerischen Umweltministers Max Streibl. Entscheidend f\u00fcr ihn waren aber die Begegnung und das gro\u00dfe Einvernehmen mit CSU-Chef Strau\u00df , der ihn 1978 zum CSU-Generalsekret\u00e4r machte. 1982 wurde Stoiber Leiter der Staatskanzlei, ebenfalls unter Strau\u00df. Als er nach dessen Tod 1988 das Innenministerium \u00fcbernahm, r\u00fcckte er in die allererste Reihe der CSU-Politiker auf. 1993 folgte er Streibl als Ministerpr\u00e4sident nach. Manche Wunden aus den damaligen Machtk\u00e4mpfen sind bis heute nur notd\u00fcrftig vernarbt.\n\nStoiber pr\u00e4gte eine \u00c4ra. Kaum dass Bayern industrielles Schwergewicht geworden war, machte er es zum Hightech- und Wissenschaftsstandort. Durch den Verkauf von Staatsbeteiligungen finanzierte er eine Zukunftsoffensive nach der anderen und, nebenbei bemerkt, auch die Erweiterung des Nationalparks Bayerischer Wald. Dar\u00fcber hinaus gelang es ihm, eine neue Erz\u00e4hlung zu etablieren. Mit dem Slogan \u201eLaptop und Lederhose\u201c, der urspr\u00fcnglich vom Bayern Roman Herzog stammt, wurde Bayern zur Benchmark f\u00fcr den Rest der Republik.\n\nStoiber und der damalige CSU-Vorsitzende Franz Josef Strau\u00df 1979 auf einem CSU-Parteitag in M\u00fcnchen Bild: dpa\n\nSelbst auf die Haushaltskonsolidierung vermochte Stoiber die Bayern in seinen besten Zeiten einzuschw\u00f6ren, als handele es sich um eine Finalteilnahme seines geliebten FC Bayern. Am Ende schoss er \u00fcbers Ziel hinaus: mit seinem Sparkurs, auch mit der Einf\u00fchrung des achtj\u00e4hrigen Gymnasiums, die alle Beteiligten \u00fcberforderte und letztlich r\u00fcckabgewickelt wurde. Bei der Abschaffung des Bayerischen Obersten Landesgerichts untersch\u00e4tzte Stoiber bayerische Sentimentalit\u00e4ten. Es wurde ausgerechnet von Markus S\u00f6der , seinem Z\u00f6gling, wiederbelebt.\n\nStoiber war wohl der letzte CSU-Vorsitzende, der den Mythos und den sagenhaften Erfolg der Partei verk\u00f6rperte. Er hatte immer bundespolitische Anspr\u00fcche, von den au\u00dfenpolitischen zu schweigen. 2002 war er so stark (und Angela Merkel weitsichtig genug), dass die Union ihn zum Kanzlerkandidaten machte. Er verlor ganz knapp gegen Gerhard Schr\u00f6der, blieb in Bayern und holte dort 2003 den gr\u00f6\u00dften Triumph einer deutschen Partei: eine Zweidrittelmehrheit. Er h\u00e4tte danach Bundespr\u00e4sident und Pr\u00e4sident der EU-Kommission werden k\u00f6nnen.\n\nDer fr\u00fchere bayerische Ministerpr\u00e4sident Edmund Stoiber (CSU) und der bayerische Ministerpr\u00e4sident Horst Seehofer (CSU) im Februar 2013 beim Politischen Aschermittwoch in Passau Bild: dpa\n\nEr, der fr\u00fchere EU-Skeptiker, lehnte ab, weil er in der deutschen Politik noch etwas rei\u00dfen wollte. Als Merkel 2005 die Wahl gewann, beanspruchte er einen zentralen Platz in ihrem Kabinett, konnte sich aber nicht recht entscheiden, welchen genau und ob er \u00fcberhaupt wollen sollte. Hier zeigte sich der Zauderer Stoiber. Es war der Anfang seines Abstiegs und der der CSU. In Kreuth 2007 eskalierte die Nachfolgedebatte, Stoiber musste seinen R\u00fcckzug ank\u00fcndigen.\n\nEr ist freilich kein Typ, der sich in den Schmollwinkel zur\u00fcckziehen w\u00fcrde. Ausgerechnet er, der zu Akten ein geradezu libidin\u00f6ses Verh\u00e4ltnis hat, lie\u00df sich von der EU in die Pflicht nehmen und arbeite sieben Jahre leidenschaftlich an ihrer Entb\u00fcrokratisierung. Stoiber kann von der Politik nicht lassen. In der CSU sind die meisten froh dar\u00fcber statt genervt; f\u00fcr S\u00f6der ist Stoiber bis heute ein wichtiger Ratgeber\nWie die \u00c4ra Merkel begann\n\n\u201eWir sind ein Freistaat und kein Umerziehungsstaat\u201c\n\nLaschet hat den Saal auf seiner Seite\n\nStoiber, damals Kanzlerkandidat der Union, und Angela Merkel, damals CDU-Vorsitzende, im September 2002 in Berlin Bild: AFP\n\nDer Vater von zwei T\u00f6chtern und einem Sohn hat es geschafft, durch Stehverm\u00f6gen und Humor seine Unzul\u00e4nglichkeiten in St\u00e4rke umzum\u00fcnzen. Obwohl er zwar ein feuriger, aber kein begnadeter Redner ist, wurden manche seiner Einlassungen etwa zum Transrapid zum Kult. Auf dem j\u00fcngsten CSU-Parteitag war die Stimmung am ausgelassensten, als der Kabarettist Wolfgang Krebs auf der B\u00fchne Edmund Stoiber imitierte. Dieser sa\u00df im Publikum und am\u00fcsierte sich pr\u00e4chtig. Am Dienstag wird er 80 Jahre alt.", "nlp_pipeline_applied": "2022-04-11T15:39:09Z", "crawled": "2021-09-28 05:15:33", "tags": [], "summary": "Edmund Stoiber war wohl der letzte CSU-Vorsitzende, der den Mythos und den sagenhaften Erfolg der Partei verk\u00f6rperte. Dabei war sein Aufstieg nicht vorbestimmt. Am Dienstag wird Stoiber 80 Jahre alt.", "references": null, "estimated_date": "2021-09-28 05:15:04", "publication_date": "2021-09-28 05:15:04", "authors": ["Timo Frasch, M\u00fcnchen"]}, "highlight": {"body": ["Als <em>Merkel</em> <em>2005</em> die Wahl gewann, beanspruchte er einen zentralen Platz in ihrem Kabinett, konnte sich"]}, "snippet": "Als Merkel 2005 die Wahl gewann, beanspruchte er einen zentralen Platz in ihrem Kabinett, konnte sich"}, {"_index": "faz", "_type": "_doc", "_id": "faz_652527", "_score": 5.713022, "_ignored": ["body.keyword"], "_source": {"title": "Ehemaliger CSU-Vorsitzender Edmund Stoiber feiert 80. Geburtstag", "lang": "DE", "host": "www.faz.net", "url": "https://www.faz.net/aktuell/politik/inland/ehemaliger-csu-vorsitzender-edmund-stoiber-feiert-80-geburtstag-17558161.html", "extracted": "2021-09-28 10:07:10", "body": "Wenn CSU-Politiker die Heroen der Parteigeschichte aufrufen, um die Zuh\u00f6rer die triste Gegenwart vergessen zu lassen, dann sind nur zwei immer mit dabei: Franz Josef Strau\u00df nat\u00fcrlich, die politische Urgewalt. Und, mehr noch als Theo Waigel, der \u00f6rtlich zu weit weg agierte, und Alfons Goppel und Josef M\u00fcller, die zeitlich zu weit weg sind: Edmund Stoiber .\n\nSein Aufstieg war nicht vorbestimmt. Geboren im oberbayerischen Oberaudorf als j\u00fcngstes von drei Kindern eines Oberpf\u00e4lzer B\u00fcrokaufmanns, zeigte Stoiber allerdings fr\u00fch, dass er schnell im Kopf war \u2013 sein Jurastudium schloss er mit Pr\u00e4dikat ab \u2013 und dass er aus Sicht der CSU auf der richtigen Seite stand. Die Studentenproteste verarbeitete er in seiner Doktorarbeit zum Thema \u201eDer Hausfriedensbruch im Lichte aktueller Probleme\u201c.\n\nGro\u00dfes Einvernehmen mit Strau\u00df\n\nStoiber war pers\u00f6nlicher Referent des ersten bayerischen Umweltministers Max Streibl. Entscheidend f\u00fcr ihn waren aber die Begegnung und das gro\u00dfe Einvernehmen mit CSU-Chef Strau\u00df , der ihn 1978 zum CSU-Generalsekret\u00e4r machte. 1982 wurde Stoiber Leiter der Staatskanzlei, ebenfalls unter Strau\u00df. Als er nach dessen Tod 1988 das Innenministerium \u00fcbernahm, r\u00fcckte er in die allererste Reihe der CSU-Politiker auf. 1993 folgte er Streibl als Ministerpr\u00e4sident nach. Manche Wunden aus den damaligen Machtk\u00e4mpfen sind bis heute nur notd\u00fcrftig vernarbt.\n\nStoiber pr\u00e4gte eine \u00c4ra. Kaum dass Bayern industrielles Schwergewicht geworden war, machte er es zum Hightech- und Wissenschaftsstandort. Durch den Verkauf von Staatsbeteiligungen finanzierte er eine Zukunftsoffensive nach der anderen und, nebenbei bemerkt, auch die Erweiterung des Nationalparks Bayerischer Wald. Dar\u00fcber hinaus gelang es ihm, eine neue Erz\u00e4hlung zu etablieren. Mit dem Slogan \u201eLaptop und Lederhose\u201c, der urspr\u00fcnglich vom Bayern Roman Herzog stammt, wurde Bayern zur Benchmark f\u00fcr den Rest der Republik.\n\nStoiber und der damalige CSU-Vorsitzende Franz Josef Strau\u00df 1979 auf einem CSU-Parteitag in M\u00fcnchen Bild: dpa\n\nSelbst auf die Haushaltskonsolidierung vermochte Stoiber die Bayern in seinen besten Zeiten einzuschw\u00f6ren, als handele es sich um eine Finalteilnahme seines geliebten FC Bayern. Am Ende schoss er \u00fcbers Ziel hinaus: mit seinem Sparkurs, auch mit der Einf\u00fchrung des achtj\u00e4hrigen Gymnasiums, die alle Beteiligten \u00fcberforderte und letztlich r\u00fcckabgewickelt wurde. Bei der Abschaffung des Bayerischen Obersten Landesgerichts untersch\u00e4tzte Stoiber bayerische Sentimentalit\u00e4ten. Es wurde ausgerechnet von Markus S\u00f6der , seinem Z\u00f6gling, wiederbelebt.\n\nStoiber war wohl der letzte CSU-Vorsitzende, der den Mythos und den sagenhaften Erfolg der Partei verk\u00f6rperte. Er hatte immer bundespolitische Anspr\u00fcche, von den au\u00dfenpolitischen zu schweigen. 2002 war er so stark (und Angela Merkel weitsichtig genug), dass die Union ihn zum Kanzlerkandidaten machte. Er verlor ganz knapp gegen Gerhard Schr\u00f6der, blieb in Bayern und holte dort 2003 den gr\u00f6\u00dften Triumph einer deutschen Partei: eine Zweidrittelmehrheit. Er h\u00e4tte danach Bundespr\u00e4sident und Pr\u00e4sident der EU-Kommission werden k\u00f6nnen.\n\nDer fr\u00fchere bayerische Ministerpr\u00e4sident Edmund Stoiber (CSU) und der bayerische Ministerpr\u00e4sident Horst Seehofer (CSU) im Februar 2013 beim Politischen Aschermittwoch in Passau Bild: dpa\n\nEr, der fr\u00fchere EU-Skeptiker, lehnte ab, weil er in der deutschen Politik noch etwas rei\u00dfen wollte. Als Merkel 2005 die Wahl gewann, beanspruchte er einen zentralen Platz in ihrem Kabinett, konnte sich aber nicht recht entscheiden, welchen genau und ob er \u00fcberhaupt wollen sollte. Hier zeigte sich der Zauderer Stoiber. Es war der Anfang seines Abstiegs und der der CSU. In Kreuth 2007 eskalierte die Nachfolgedebatte, Stoiber musste seinen R\u00fcckzug ank\u00fcndigen.\n\nEr ist freilich kein Typ, der sich in den Schmollwinkel zur\u00fcckziehen w\u00fcrde. Ausgerechnet er, der zu Akten ein geradezu libidin\u00f6ses Verh\u00e4ltnis hat, lie\u00df sich von der EU in die Pflicht nehmen und arbeite sieben Jahre leidenschaftlich an ihrer Entb\u00fcrokratisierung. Stoiber kann von der Politik nicht lassen. In der CSU sind die meisten froh dar\u00fcber statt genervt; f\u00fcr S\u00f6der ist Stoiber bis heute ein wichtiger Ratgeber\nWie die \u00c4ra Merkel begann\n\n\u201eWir sind ein Freistaat und kein Umerziehungsstaat\u201c\n\nLaschet hat den Saal auf seiner Seite\n\nStoiber, damals Kanzlerkandidat der Union, und Angela Merkel, damals CDU-Vorsitzende, im September 2002 in Berlin Bild: AFP\n\nDer Vater von zwei T\u00f6chtern und einem Sohn hat es geschafft, durch Stehverm\u00f6gen und Humor seine Unzul\u00e4nglichkeiten in St\u00e4rke umzum\u00fcnzen. Obwohl er zwar ein feuriger, aber kein begnadeter Redner ist, wurden manche seiner Einlassungen etwa zum Transrapid zum Kult. Auf dem j\u00fcngsten CSU-Parteitag war die Stimmung am ausgelassensten, als der Kabarettist Wolfgang Krebs auf der B\u00fchne Edmund Stoiber imitierte. Dieser sa\u00df im Publikum und am\u00fcsierte sich pr\u00e4chtig. Am Dienstag wird er 80 Jahre alt.", "nlp_pipeline_applied": "2022-04-11T15:39:09Z", "crawled": "2021-09-28 10:07:10", "tags": [], "summary": "Edmund Stoiber war wohl der letzte CSU-Vorsitzende, der den Mythos und den sagenhaften Erfolg der Partei verk\u00f6rperte. Dabei war sein Aufstieg nicht vorbestimmt. Am Dienstag wird Stoiber 80 Jahre alt.", "references": null, "estimated_date": "2021-09-28 05:15:04", "publication_date": "2021-09-28 05:15:04", "authors": ["Timo Frasch, M\u00fcnchen"]}, "highlight": {"body": ["Als <em>Merkel</em> <em>2005</em> die Wahl gewann, beanspruchte er einen zentralen Platz in ihrem Kabinett, konnte sich"]}, "snippet": "Als Merkel 2005 die Wahl gewann, beanspruchte er einen zentralen Platz in ihrem Kabinett, konnte sich"}, {"_index": "faz", "_type": "_doc", "_id": "faz_61736", "_score": 5.4757595, "_ignored": ["body.keyword"], "_source": {"title": "Vor Teilr\u00fcckzug: So lange schwindet schon Merkels Einfluss in der EU", "lang": "DE", "host": "www.faz.net", "url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/mehr-wirtschaft/angela-merkels-einfluss-in-der-eu-schwindet-schon-seit-dem-jahr-2015-15867251.html", "extracted": "2018-11-01 09:14:43", "body": "Als Angela Merkel 2005 Bundeskanzlerin wurde, lag ihre erste EU-Personalentscheidung schon ein Jahr zur\u00fcck. Vor dem EU-Gipfel im Juni 2004 hatte die damalige Oppositionsf\u00fchrerin und CDU-Vorsitzende daf\u00fcr gesorgt, dass nicht der vom damaligen Kanzler Gerhard Schr\u00f6der (SPD) favorisierte liberale Belgier Guy Verhofstadt zum neuen EU-Kommissionspr\u00e4sidenten gek\u00fcrt wurde, sondern der Portugiese Jos\u00e9 Manuel Barroso, der wie Merkel der Europ\u00e4ischen Volkspartei (EVP) angeh\u00f6rt.\nHeute ist die Noch-CDU-Vorsitzende mit 13 Dienstjahren die bei weitem am l\u00e4ngsten amtierende Regierungschefin der EU. Dass sie sich zur (von vielen so apostrophierten) \u201eQueen of Europe\u201c emporarbeitete, liegt sicher auch an der schieren Dauer ihrer EU-Pr\u00e4senz. Ein weiterer wichtiger Grund war und ist, dass Merkel den gr\u00f6\u00dften Mitgliedstaat und die gr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft der EU vertritt \u2013 und dass ohne Deutschland die Eurokrise nicht zu stemmen gewesen w\u00e4re.\nGerade in der Eurokrise die entscheidende Figur\nDass sie gerade in der Eurokrise zur entscheidenden Figur wurde, hatte einen weiteren Grund. Merkel, die nie eine Herzens- und Baucheurop\u00e4erin wie Helmut Kohl oder Jean-Claude Juncker war, lie\u00df nie einen Zweifel daran, dass sie den Euro \u201eretten\u201c wollte. Die darauf bezogene Parole von der \u201eAlternativlosigkeit\u201c dieser Rettung h\u00e4ngt ihr bis heute an, ebenso wie die Aussage \u201escheitert der Euro, dann scheitert Europa\u201c \u2013 und \u00fcbrigens auch das ihr zugeschriebene Schlagwort von der \u201emarktkonformen Demokratie\u201c, das sie so nie formuliert hat.\nMerkel hat die \u201eRettung\u201c des Euros und die Schaffung des Krisenfonds ESM entschieden, aber ohne jede Begeisterung unterst\u00fctzt; die \u00e4u\u00dferste Dehnung (oder deren Bruch, je nach Auslegung) der in den EU-Vertr\u00e4gen fixierten Nichtbeistandsklausel hat sie hingenommen. Zum letzten Mal trat sie in dieser Funktion im Juli 2015 auf den Plan, als sie in einer dramatischen Br\u00fcsseler Nachtsitzung mit dem damaligen franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Fran\u00e7ois Hollande (und gegen den Rat ihres Finanzministers Wolfgang Sch\u00e4uble) das Ausscheiden Griechenlands aus dem Euroraum verhinderte.\nIst es Zufall, dass dieser vorl\u00e4ufig letzte Akt des Euro-Krisenmanagements zeitlich eng zusammenf\u00e4llt mit Merkels \u201eWir-schaffen-das\u201c-Pressekonferenz einen Monat sp\u00e4ter? Fest steht, dass es die Kanzlerin seither nie geschafft hat, ihre migrationspolitischen Vorstellungen in der EU mehrheitsf\u00e4hig zu machen. Und es ist nicht falsch, Merkels schleichenden Einflussverlust in den vergangenen Jahren auch daran festzumachen. Andere Faktoren trugen ebenso dazu bei, etwa die Wahl von Emmanuel Macron zum franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten und Merkels Unwillen oder Unf\u00e4higkeit, auf dessen Vorschl\u00e4ge zur Umgestaltung der W\u00e4hrungsunion zu reagieren.\nBeschleunigt sich dieser Einflussverlust, wenn die Kanzlerin bald nicht mehr Parteivorsitzende ist und infolgedessen vielleicht nur noch Kanzlerin auf Abruf? Die Br\u00fcsseler Auguren sind mit Blick auf Merkels Zukunft auch nicht kl\u00fcger als jene in Berlin: Solange nicht feststeht, welche(r) CDU-Vorsitzende \u00fcber, neben oder unter der Kanzlerin amtiert, l\u00e4sst sich auch nicht viel zu ihren k\u00fcnftigen Einfluss in der EU sagen. Dass sie mit Annegret Kramp-Karrenbauer auch in der Europapolitik eher auf einer Wellenl\u00e4nge ist als mit Friedrich Merz, ist klar.\nWer wird bald Deutschland repr\u00e4sentieren?\nKlar ist auch, dass Merkel eine bedeutende Akteurin auf dem Br\u00fcsseler Parkett bleibt, solange sie im Amt ist. Dass sie Reformprojekte \u2013 etwa die z\u00e4h fortschreitende Umgestaltung der W\u00e4hrungsunion \u2013 noch entscheidend beeinflussen kann, ist weniger wahrscheinlich. Die eher bremsende deutsche Haltung in dieser Frage ist zwischen Union und SPD wenig umstritten, und dass sich die Kanzlerin gegen Ende ihrer Amtszeit von dieser Position abwenden will, ist schwer vorstellbar.\nEinige kurzfristigere Fragen liegen dennoch auf der Hand. Die erste betrifft die Gestaltung des k\u00fcnftigen europ\u00e4ischen Personaltableaus nach der Europawahl. Wer vertritt dann die deutsche Position, sowohl auf den EU-Gipfeln als auch innerhalb der EVP? Merkel unterst\u00fctzt den CSU-Politiker Manfred Weber als \u201eSpitzenkandidaten\u201c der EVP bei der Wahl. Sie hat aber immer offengelassen, ob Weber f\u00fcr sie damit auch der nat\u00fcrliche Kandidat als k\u00fcnftiger Kommissionspr\u00e4sident ist.\nDiese Unklarheit d\u00fcrfte sich verst\u00e4rken, wenn auch der oder die neue CDU-Vorsitzende Einfluss nehmen will. Damit zusammen h\u00e4ngt die Frage, ob Merkels Festlegung vom August noch gilt, dass ihr ein deutscher Kommissionspr\u00e4sident wichtiger sei als ein deutscher Pr\u00e4sident der Europ\u00e4ischen Zentralbank (EZB) \u2013 oder ob Bundesbankpr\u00e4sident Jens Weidmann doch noch Au\u00dfenseiterchancen h\u00e4tte, Nachfolger von EZB-Pr\u00e4sident Mario Draghi zu werden.\nOffen ist schlie\u00dflich, ob Merkel noch Kanzlerin sein wird, wenn Deutschland im zweiten Halbjahr 2020 den EU-Ratsvorsitz \u00fcbernimmt. Der jeweilige Regierungschef spielt zwar keine so entscheidende Rolle mehr f\u00fcr die Ratspr\u00e4sidentschaft, seitdem es das Amt eines st\u00e4ndigen Pr\u00e4sidenten des Europ\u00e4ischen Rates gibt. Bedeutungslos ist indes nicht, wer dann Kanzler ist. Das gilt umso mehr, als sich die Mitgliedstaaten sp\u00e4testens in jenem Halbjahr auf den neuen EU-Finanzrahmen 2021 bis 2027 einigen m\u00fcssen.\n", "nlp_pipeline_applied": "2022-03-10T21:03:41Z", "crawled": "2018-11-01 09:14:43", "tags": [], "summary": "Schon bald wird Angela Merkel nicht mehr CDU-Vorsitzende sein. Welche Zeichen kann die Bundeskanzlerin dann noch in Europa setzen?", "references": [], "estimated_date": "2018-11-01 09:06:10", "publication_date": "2018-11-01 09:06:10", "authors": ["Werner Mussler Br\u00fcssel"]}, "highlight": {"body": ["Als Angela <em>Merkel</em> <em>2005</em> Bundeskanzlerin wurde, lag ihre erste EU-Personalentscheidung schon ein Jahr zur\u00fcck"]}, "snippet": "Als Angela Merkel 2005 Bundeskanzlerin wurde, lag ihre erste EU-Personalentscheidung schon ein Jahr zur\u00fcck"}, {"_index": "faz", "_type": "_doc", "_id": "faz_62148", "_score": 5.4757595, "_ignored": ["body.keyword"], "_source": {"title": "Vor Teilr\u00fcckzug: So lange schwindet schon Merkels Einfluss in der EU", "lang": "DE", "host": "www.faz.net", "url": "http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/mehr-wirtschaft/angela-merkels-einfluss-in-der-eu-schwindet-schon-seit-2015-15867251.html", "extracted": "2018-11-01 12:34:41", "body": "Als Angela Merkel 2005 Bundeskanzlerin wurde, lag ihre erste EU-Personalentscheidung schon ein Jahr zur\u00fcck. Vor dem EU-Gipfel im Juni 2004 hatte die damalige Oppositionsf\u00fchrerin und CDU-Vorsitzende daf\u00fcr gesorgt, dass nicht der vom damaligen Kanzler Gerhard Schr\u00f6der (SPD) favorisierte liberale Belgier Guy Verhofstadt zum neuen EU-Kommissionspr\u00e4sidenten gek\u00fcrt wurde, sondern der Portugiese Jos\u00e9 Manuel Barroso, der wie Merkel der Europ\u00e4ischen Volkspartei (EVP) angeh\u00f6rt.\nHeute ist die Noch-CDU-Vorsitzende mit 13 Dienstjahren die bei weitem am l\u00e4ngsten amtierende Regierungschefin der EU. Dass sie sich zur (von vielen so apostrophierten) \u201eQueen of Europe\u201c emporarbeitete, liegt sicher auch an der schieren Dauer ihrer EU-Pr\u00e4senz. Ein weiterer wichtiger Grund war und ist, dass Merkel den gr\u00f6\u00dften Mitgliedstaat und die gr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft der EU vertritt \u2013 und dass ohne Deutschland die Eurokrise nicht zu stemmen gewesen w\u00e4re.\nGerade in der Eurokrise die entscheidende Figur\nDass sie gerade in der Eurokrise zur entscheidenden Figur wurde, hatte einen weiteren Grund. Merkel, die nie eine Herzens- und Baucheurop\u00e4erin wie Helmut Kohl oder Jean-Claude Juncker war, lie\u00df nie einen Zweifel daran, dass sie den Euro \u201eretten\u201c wollte. Die darauf bezogene Parole von der \u201eAlternativlosigkeit\u201c dieser Rettung h\u00e4ngt ihr bis heute an, ebenso wie die Aussage \u201escheitert der Euro, dann scheitert Europa\u201c \u2013 und \u00fcbrigens auch das ihr zugeschriebene Schlagwort von der \u201emarktkonformen Demokratie\u201c, das sie so nie formuliert hat.\nMerkel hat die \u201eRettung\u201c des Euros und die Schaffung des Krisenfonds ESM entschieden, aber ohne jede Begeisterung unterst\u00fctzt; die \u00e4u\u00dferste Dehnung (oder deren Bruch, je nach Auslegung) der in den EU-Vertr\u00e4gen fixierten Nichtbeistandsklausel hat sie hingenommen. Zum letzten Mal trat sie in dieser Funktion im Juli 2015 auf den Plan, als sie in einer dramatischen Br\u00fcsseler Nachtsitzung mit dem damaligen franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten Fran\u00e7ois Hollande (und gegen den Rat ihres Finanzministers Wolfgang Sch\u00e4uble) das Ausscheiden Griechenlands aus dem Euroraum verhinderte.\nIst es Zufall, dass dieser vorl\u00e4ufig letzte Akt des Euro-Krisenmanagements zeitlich eng zusammenf\u00e4llt mit Merkels \u201eWir-schaffen-das\u201c-Pressekonferenz einen Monat sp\u00e4ter? Fest steht, dass es die Kanzlerin seither nie geschafft hat, ihre migrationspolitischen Vorstellungen in der EU mehrheitsf\u00e4hig zu machen. Und es ist nicht falsch, Merkels schleichenden Einflussverlust in den vergangenen Jahren auch daran festzumachen. Andere Faktoren trugen ebenso dazu bei, etwa die Wahl von Emmanuel Macron zum franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidenten und Merkels Unwillen oder Unf\u00e4higkeit, auf dessen Vorschl\u00e4ge zur Umgestaltung der W\u00e4hrungsunion zu reagieren.\nBeschleunigt sich dieser Einflussverlust, wenn die Kanzlerin bald nicht mehr Parteivorsitzende ist und infolgedessen vielleicht nur noch Kanzlerin auf Abruf? Die Br\u00fcsseler Auguren sind mit Blick auf Merkels Zukunft auch nicht kl\u00fcger als jene in Berlin: Solange nicht feststeht, welche(r) CDU-Vorsitzende \u00fcber, neben oder unter der Kanzlerin amtiert, l\u00e4sst sich auch nicht viel zu ihren k\u00fcnftigen Einfluss in der EU sagen. Dass sie mit Annegret Kramp-Karrenbauer auch in der Europapolitik eher auf einer Wellenl\u00e4nge ist als mit Friedrich Merz, ist klar.\nWer wird bald Deutschland repr\u00e4sentieren?\nKlar ist auch, dass Merkel eine bedeutende Akteurin auf dem Br\u00fcsseler Parkett bleibt, solange sie im Amt ist. Dass sie Reformprojekte \u2013 etwa die z\u00e4h fortschreitende Umgestaltung der W\u00e4hrungsunion \u2013 noch entscheidend beeinflussen kann, ist weniger wahrscheinlich. Die eher bremsende deutsche Haltung in dieser Frage ist zwischen Union und SPD wenig umstritten, und dass sich die Kanzlerin gegen Ende ihrer Amtszeit von dieser Position abwenden will, ist schwer vorstellbar.\nEinige kurzfristigere Fragen liegen dennoch auf der Hand. Die erste betrifft die Gestaltung des k\u00fcnftigen europ\u00e4ischen Personaltableaus nach der Europawahl. Wer vertritt dann die deutsche Position, sowohl auf den EU-Gipfeln als auch innerhalb der EVP? Merkel unterst\u00fctzt den CSU-Politiker Manfred Weber als \u201eSpitzenkandidaten\u201c der EVP bei der Wahl. Sie hat aber immer offengelassen, ob Weber f\u00fcr sie damit auch der nat\u00fcrliche Kandidat als k\u00fcnftiger Kommissionspr\u00e4sident ist.\nDiese Unklarheit d\u00fcrfte sich verst\u00e4rken, wenn auch der oder die neue CDU-Vorsitzende Einfluss nehmen will. Damit zusammen h\u00e4ngt die Frage, ob Merkels Festlegung vom August noch gilt, dass ihr ein deutscher Kommissionspr\u00e4sident wichtiger sei als ein deutscher Pr\u00e4sident der Europ\u00e4ischen Zentralbank (EZB) \u2013 oder ob Bundesbankpr\u00e4sident Jens Weidmann doch noch Au\u00dfenseiterchancen h\u00e4tte, Nachfolger von EZB-Pr\u00e4sident Mario Draghi zu werden.\nOffen ist schlie\u00dflich, ob Merkel noch Kanzlerin sein wird, wenn Deutschland im zweiten Halbjahr 2020 den EU-Ratsvorsitz \u00fcbernimmt. Der jeweilige Regierungschef spielt zwar keine so entscheidende Rolle mehr f\u00fcr die Ratspr\u00e4sidentschaft, seitdem es das Amt eines st\u00e4ndigen Pr\u00e4sidenten des Europ\u00e4ischen Rates gibt. Bedeutungslos ist indes nicht, wer dann Kanzler ist. Das gilt umso mehr, als sich die Mitgliedstaaten sp\u00e4testens in jenem Halbjahr auf den neuen EU-Finanzrahmen 2021 bis 2027 einigen m\u00fcssen.\n", "nlp_pipeline_applied": "2022-03-10T21:12:39Z", "crawled": "2018-11-01 12:34:41", "tags": [], "summary": "Schon bald wird Angela Merkel nicht mehr CDU-Vorsitzende sein. Welche Zeichen kann die Bundeskanzlerin dann noch in Europa setzen?", "references": [], "estimated_date": "2018-11-01 09:06:10", "publication_date": "2018-11-01 09:06:10", "authors": ["Werner Mussler Br\u00fcssel"]}, "highlight": {"body": ["Als Angela <em>Merkel</em> <em>2005</em> Bundeskanzlerin wurde, lag ihre erste EU-Personalentscheidung schon ein Jahr zur\u00fcck"]}, "snippet": "Als Angela Merkel 2005 Bundeskanzlerin wurde, lag ihre erste EU-Personalentscheidung schon ein Jahr zur\u00fcck"}, {"_index": "faz", "_type": "_doc", "_id": "faz_145955", "_score": 5.4757595, "_ignored": ["body.keyword"], "_source": {"title": "Anleger gewinnen mit CDU und verlieren mit SPD ", "lang": "DE", "host": "www.faz.net", "url": "https://www.faz.net/aktienmarkt-anleger-gewinnen-mit-cdu-und-verlieren-mit-spd-12571122.html", "extracted": "2020-02-02 00:00:00", "body": "F\u00fcr den deutschen Aktienmarkt l\u00e4sst sich ein \u201eKanzlerzyklus\u201c mit einem Blick auf die absolute Kursentwicklung des Dax sowie einem Vergleich zum Beispiel zum Euro Stoxx 50 herausarbeiten. Hierdurch soll aufgezeigt werden, dass neben internationalen B\u00f6rsentendenzen sowie Zins- und W\u00e4hrungsaspekten die nationale Politik auch einen Einfluss auf die Wirtschaftsentwicklung, die Ertragstendenzen der Unternehmen und die Anlagestrategie der Investoren hat. Mit Blick auf die letzten knapp 50 Jahre bleibt festzuhalten, dass es bei Bundesregierungen mit einem/einer CDU-Kanzler(in) bei Aktieninvestments jeweils zu deutlichen, realen Zugewinnen gekommen ist. In den Phasen von SPD-gef\u00fchrten Bundesregierungen hat eine \u201eKaufen und Halten\u201c-Strategie im Dax jeweils - zum Teil deutliche - reale Verm\u00f6gensreduzierungen geliefert.Der Dax, der am 31. Dezember 1987 mit 1000 Punkten startete, l\u00e4sst sich auch in fr\u00fchere Jahre zur\u00fcckrechnen. Der Dax ist ein \u201ePerformance-Index\u201c, das hei\u00dft, anfallende Ertr\u00e4ge wie Dividendenzahlungen werden anteilig in Kurssteigerungen des Index umgerechnet. Damit liefert der Dax eine gute Indikation, welchen Anlageerfolg eine \u201eKaufen und Halten\u201c-Strategie in verschiedenen Zeitr\u00e4umen f\u00fcr den Investor eingebracht h\u00e4tte. Aus technischer Sicht wird beim \u201eKanzlerzyklus\u201c, dessen betrachtete Zeitspanne jeweils mit dem Tag der Kanzlerwahl im Parlament beginnt, zuerst nach der absoluten Kursver\u00e4nderung des Dax in der Amtszeit gefragt. Zus\u00e4tzlich wird die durchschnittliche, j\u00e4hrliche, prozentuale Ver\u00e4nderung und damit das mittelfristige Momentum herausgestellt.In der Zeit des CDU-Bundeskanzlers Kiesinger (1966 bis 1969) ist der Dax insgesamt um 81,7 Prozent gestiegen, so dass sich eine annualisierte Rate von 22,9 Prozent ergab. Beim SPD-Bundeskanzler Willy Brandt (1969 bis 1974) ergab sich absolut ein Absinken des Dax von 31,9 Prozent, was einem durchschnittlichen j\u00e4hrlichen R\u00fcckgang von 8,1 Prozent entspricht. In der Zeit des SPD-Kanzlers Helmut Schmidt (1974 bis 1982) ergeben sich f\u00fcr die beiden Werte plus 23,9 Prozent und plus 2,6 Prozent. In der Phase des CDU-Kanzlers Helmut Kohl (1982 bis 1998) lauten die beiden Daten plus 788,5 Prozent und plus 14,6 Prozent. Beim SPD-Kanzler Gerhard Schr\u00f6der (1998 bis 2005) liegen plus 10,5 Prozent und plus 1,4 Prozent vor. Bei der CDU-Kanzlerin Angela Merkel (2005 bis 2013) sind bis heute die Werte plus 63,2 Prozent und plus 6,5 Prozent vorhanden. Werden noch Inflationsdaten und die (durchaus unterschiedliche) Besteuerung f\u00fcr die jeweiligen Zeitperioden ber\u00fccksichtigt, haben Anleger eine interessante Indikation f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t eines Aktieninvestments.Der zweite Analyse-Aspekt soll die relative St\u00e4rke und Schw\u00e4che des Dax im Vergleich zum Euro Stoxx 50 sein. Dieser Index, bei dem ebenfalls anfallende Dividenden anteilig in Kursgewinne umgerechnet werden, startete am 31. Dezember 1991 bei 1000 Punkten. In der Zeitspanne bis zum Herbst 1998 kam es zu einer parallelen Kursentwicklung der beiden Indizes. Erst in den Wochen vor der Bundestagswahl im Jahr 1998 zeigt der Dax eine moderate relative Schw\u00e4che. Ab Oktober 1998 mit dem Start der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung verst\u00e4rkte sich diese relative Schw\u00e4che des Dax. Besonders in den ersten sechs Monaten - parallel zur Amtszeit des Finanzministers Lafontaine - wies der Dax eine unterdurchschnittliche Kursentwicklung auf. Nach sieben Jahren war der Dax 10,5 Prozent und der Euro Stoxx 50 um 34,6 Prozent gestiegen. Mit der Etablierung der gro\u00dfen Koalition (von 2005 bis 2009) drehte der Dax zu relativer St\u00e4rke. In diesem Zeitraum lieferte der Dax ein Plus von 6,2 Prozent, w\u00e4hrend der Euro Stoxx 50 einen R\u00fcckgang von 9,3 Prozent hinnehmen musste. In der Regierungszeit von Schwarz-Gelb (2009 bis 2013) hat sich der Status der relativen St\u00e4rke des Dax noch verfestigt. In dieser Zeit gewann der Dax 53,7 Prozent hinzu, w\u00e4hrend der Euro Stoxx 50 um 17,1 Prozent zulegen konnte.Mit Blick auf technische Engagements am Aktienmarkt bleibt festzuhalten, dass das vereinfachte Strategieelement \u201eauf den (die) Kanzler(in) kommt es an\u201c im Umfeld der anstehenden Bundestagswahl und bei der Analyse der aktuellen technischen Gesamtsituation im Dax mit ber\u00fccksichtigt werden sollte. Der Index bewegt sich seit M\u00e4rz 2009 in einem Hausse-Zyklus, wobei der zentrale Hausse-Trend zurzeit bei 6420 Punkten liegt. Der beschleunigte Hausse-Trend seit September 2011 , ausgehend von Kursen um 4965, liegt nach zwei Jahren aktuell bei 8000 Punkten. Innerhalb dieses Trends hat sich seit November 2012 eine Abschw\u00e4chung der Aufw\u00e4rtsdynamik ergeben, und der Dax befindet sich jetzt in einem Aufw\u00e4rtstrendkanal. Dessen untere Kanallinie liegt direkt im Umfeld der steigenden 200-Tage-Durchschnittslinie bei 7950 Punkten.Vor dem Hintergrund der neuen Jahreshochs im M-Dax, Tec-Dax und S-Dax signalisiert die technische Gesamtlage eine Fortsetzung der laufenden Dax-Hausse in Richtung des Kursziels von 8800 Punkten. Hierbei arbeitet der Dax zurzeit am Abschluss der seit einigen Monaten vorliegenden, trendbest\u00e4tigenden Konsolidierung mit der Kernhandelszone von 8000 bis 8450 Punkten. Sinnvoll ist ein \u201ementaler\u201c Sicherungsstopp von 7850 Punkten. Denn sollte der Dax aus dem Aufw\u00e4rtstrendkanal herausfallen und es zu einer Kursetablierung unterhalb der 200-Tage-Linie kommen, steht eine technische Korrektur als Gegenbewegung auf den zweij\u00e4hrigen, beschleunigten Hausse-Trend auf der Tagesordnung.", "nlp_pipeline_applied": "2022-04-03T07:46:42Z", "crawled": "2020-02-02 00:00:00", "tags": [], "summary": null, "references": [], "estimated_date": "2013-09-13 09:23:00", "publication_date": "2013-09-13 09:23:00", "authors": []}, "highlight": {"body": ["Bei der CDU-Kanzlerin Angela <em>Merkel</em> (<em>2005</em> bis 2013) sind bis heute die Werte plus 63,2 Prozent und plus"]}, "snippet": "Bei der CDU-Kanzlerin Angela Merkel (2005 bis 2013) sind bis heute die Werte plus 63,2 Prozent und plus"}, {"_index": "faz", "_type": "_doc", "_id": "faz_326076", "_score": 4.869112, "_ignored": ["body.keyword"], "_source": {"title": "Was kostet Steinbr\u00fcck den Steuerzahler?", "lang": "DE", "host": "www.faz.net", "url": "https://www.faz.net/spd-im-wahlkampf-was-kostet-steinbrueck-den-steuerzahler-12117413.html", "extracted": "2020-02-02 00:00:00", "body": "So einen Wahlkampf gab es in der Bundesrepublik noch nie. Normalerweise versprechen die Parteien niedrigere Steuern und streiten Pl\u00e4ne f\u00fcr h\u00f6here Abgaben energisch ab. Als es Angela Merkel 2005 ein einziges Mal anders machte und schon vor der Wahl mit einem Aufschlag auf die Mehrwertsteuer drohte, verlor sie fast die schon sicher geglaubte Kanzlerschaft. Diesmal ist alles anders.Durchgreifende Steuersenkungen stellt nicht mal mehr die FDP in Aussicht, sie will den Soli-Zuschlag \u201eschrittweise abbauen\u201c und stellt ansonsten resigniert fest, die Entlastung der arbeitenden Mitte bleibe \u201eunser Ziel\u201c. Nach dem Schuldendebakel im S\u00fcden Europas hat ein solider Haushalt Priorit\u00e4t. Die CDU beschloss auf ihrem vorigen Parteitag lediglich, sie wolle den B\u00fcrgern keine \u201eunn\u00f6tigen\u201c Steuererh\u00f6hungen zumuten.SPD und Gr\u00fcne schlie\u00dflich langen kr\u00e4ftig zu. Ihre Wahlprogramme sind vollgestopft mit konkreten Pl\u00e4nen f\u00fcr h\u00f6here Steuern, die teils schon pr\u00e4zise durchgerechnet und mit exakten Tarifen versehen sind. Das Kalk\u00fcl ist klar, in einer Zeit, in der nach der j\u00fcngsten Allensbach-Umfrage 70 Prozent der Deutschen eine ungerechte Verteilung der Einkommen und Verm\u00f6gen beklagen: \u201eDie da oben\u201c sollen mehr bezahlen, profitieren sollen die \u00c4rmeren und der durch die Bankenrettung gebeutelte Staatshaushalt.Geringverdiener mit Kindern und arme Rentner sollen von der Umverteilung profitieren. Die Frage ist nur: Wo beginnt das \u201eOben\u201c, und wer ist in der Einkommenstabelle \u201eunten\u201c? Abstrakt gefragt, ist jeder zweite Deutsche f\u00fcr einen h\u00f6heren Spitzensteuersatz. Weisen die Demoskopen vom Bodensee in ihren Interviews allerdings darauf hin, dass dieser Satz f\u00fcr Alleinstehende derzeit schon bei einem Jahreseinkommen von 53.000 Euro einsetzt, finden nur noch 17 Prozent der Befragten die jetzige Besteuerung zu gering.Auf den ersten Blick klingt es, als wolle die SPD das Geld tats\u00e4chlich nur bei den echten Gro\u00dfverdienern holen. Bei der Einkommensteuer plant sie einen neuen Spitzensatz von 49 statt bisher 42 Prozent, der bei einem Einkommen von 100.000 Euro f\u00fcr Alleinstehende oder 200.000 Euro f\u00fcr Verheiratete greift. So verk\u00fcndet es Spitzenkandidat Peer Steinbr\u00fcck landauf, landab. Die breite Mittelschicht, in der die SPD nach W\u00e4hlern fischt, kann sich demnach beruhigt zur\u00fccklehnen. Das ist die Botschaft.Aber das Konzept hat Folgen auch f\u00fcr die Einkommen darunter. Denn der Steuersatz soll nicht mit einem Sprung auf 49 Prozent steigen, sondern ganz allm\u00e4hlich. Und diese Kurve beginnt nach dem SPD-Modell bereits bei einem Einkommen von 64.000 Euro, wenn auch zun\u00e4chst mit kleinen Betr\u00e4gen. Wer 70.000 Euro im Jahr verdient, zahlt nach Berechnungen des Bundes der Steuerzahler f\u00fcr diese Zeitung 37 Euro mehr als bisher. Bei einem Einkommen von 100.000 Euro im Jahr betr\u00e4gt der Unterschied schon 1.329 Euro (siehe Grafik).Die Gr\u00fcnen, mit denen die SPD nach Steinbr\u00fccks Bekunden koalieren m\u00f6chte, wollen einen noch h\u00f6heren Aufschlag. Bei ihnen sollen die 49 Prozent schon bei 80.000 Euro greifen, entsprechend steiler ist der Anstieg auch f\u00fcr geringere Eink\u00fcnfte. Allerdings will die Partei das steuerfreie Existenzminimum von derzeit 8.130 Euro auf 8.700 Euro erh\u00f6hen. Davon profitieren alle Steuerzahler.Die SPD will zudem die Freibetr\u00e4ge f\u00fcr Kinder reduzieren. Hier bel\u00e4uft sich der Verlust f\u00fcr Alleinstehende mit einem Kind und 50.000 Euro Jahreseinkommen auf 560 Euro im Jahr. Bei einem Ehepaar mit zwei Kindern und 90.000 Euro Einkommen macht die Differenz schon 783 Euro aus. Im Gegenzug verspricht die Partei einen Zuschlag von bis zu 140 Euro f\u00fcrs erste und zweite Kind, wenn die Eltern berufst\u00e4tig sind und weniger als 3.000 Euro im Monat verdienen. F\u00fcr die Einkommensgruppen dazwischen bleibt es beim bisherigen Kindergeld.Das Ehegattensplitting will die SPD abschaffen, allerdings nur f\u00fcr k\u00fcnftig neu geschlossene Ehen. Gegenseitige Unterhaltsverpflichtungen sollen aber anerkannt werden, wenn zum Beispiel ein Partner nicht arbeitet. Deshalb sind Beispielrechnungen hier schwierig. Die Gr\u00fcnen m\u00f6chten das Ehegattensplitting ebenfalls abschaffen, aber nur f\u00fcr Haushaltseinkommen oberhalb von 60.000 Euro.Mehr Geld m\u00f6chte die SPD auch bei den Sparern einnehmen. Als Finanzminister hatte Steinbr\u00fcck die pauschale Abgeltungsteuer selbst eingef\u00fchrt, um unversteuertes Kapital zur\u00fcckzuholen. Das will er jetzt teilweise r\u00fcckg\u00e4ngig machen, indem der Staat statt bisher 25 k\u00fcnftig 32 Prozent der Ertr\u00e4ge kassieren soll. Hat jemand 50.000 Euro auf dem Depot und erh\u00e4lt daf\u00fcr im Schnitt zwei Prozent Zinsen, kostet ihn das 70 Euro zus\u00e4tzlich pro Jahr. Ertr\u00e4ge bis zu 801 Euro f\u00fcr Alleinstehende bleiben wie bisher steuerfrei, f\u00fcr Verheiratete das Doppelte.Ginge es nach den Gr\u00fcnen, w\u00fcrden auf Zinsen und Dividenden sogar Beitr\u00e4ge zur Krankenkasse f\u00e4llig, ebenso auf Mieteinnahmen. So sieht es das Konzept der Partei f\u00fcr eine B\u00fcrgerversicherung vor. So weit geht die SPD jedoch nicht. Sie will das Gesundheitssystem weiterhin nur aus Erwerbseinkommen finanzieren, daf\u00fcr aber von allen Bundesb\u00fcrgern.Das hei\u00dft: Auch Beamte und Selbst\u00e4ndige m\u00fcssen dann in die gesetzliche Kasse, was je nach Alter oder Familienstand gro\u00dfe Mehrkosten bedeuten kann. F\u00fcr Versicherte, die bereits einer privaten Krankenversicherung angeh\u00f6ren, soll aber Bestandsschutz gelten.Bei der Wiedereinf\u00fchrung der Verm\u00f6gensteuer ist das SPD-Programm sehr schwammig. Daf\u00fcr gibt es einen Vorschlag der rot-gr\u00fcn regierten Bundesl\u00e4nder. Demnach soll die Steuer auf alle Verm\u00f6gen von mehr als zwei Millionen Euro erhoben werden, mit einem Satz von durchschnittlich einem Prozent. Bei Verheirateten sollen vier Millionen Euro befreit bleiben. Der Aufwand, diese Steuer zu erheben, ist aber sehr hoch. Darauf wies selbst der gr\u00fcne baden-w\u00fcrttembergische Ministerpr\u00e4sident Winfried Kretschmann hin.Als Beitrag gegen steigende Energiekosten will die SPD einen Teil des Elektrizit\u00e4tsverbrauchs von der Stromsteuer befreien, eine Art energetisches Existenzminimum. Davon profitieren alle Haushalte, unabh\u00e4ngig vom Einkommen. Im Gespr\u00e4ch ist ein Kontingent von 500 bis 1000 Kilowattstunden pro Jahr. Legt man den h\u00f6heren Wert zugrunde, w\u00e4ren das 20 Euro Ersparnis im Jahr.Die Unionsparteien halten sich f\u00fcr die hei\u00dfe Wahlkampfphase eine Kampagne gegen die rot-gr\u00fcnen Steuerpl\u00e4ne in Reserve. Welche Erh\u00f6hungen dann doch nicht \u201eunn\u00f6tig\u201c sind, verraten sie lieber noch nicht. Aber ganz ehrlich ist auch die SPD nicht: Aus den vagen Formulierungen im Programm sprechen leise Zweifel, ob die \u201eversprochenen\u201c Steuererh\u00f6hungen auch wirklich alle umsetzbar sind - vor allem, wenn sie dann doch nicht blo\u00df \u201edie da oben\u201c treffen.", "nlp_pipeline_applied": "2022-03-30T02:57:05Z", "crawled": "2020-02-02 00:00:00", "tags": [], "summary": null, "references": [], "estimated_date": "2013-03-17 10:31:00", "publication_date": "2013-03-17 10:31:00", "authors": ["'Ralph Bollmann', 'Dyrk Scherff'"]}, "highlight": {"body": ["Als es Angela <em>Merkel</em> <em>2005</em> ein einziges Mal anders machte und schon vor der Wahl mit einem Aufschlag auf"]}, "snippet": "Als es Angela Merkel 2005 ein einziges Mal anders machte und schon vor der Wahl mit einem Aufschlag auf"}, {"_index": "faz", "_type": "_doc", "_id": "faz_31052", "_score": 4.5342216, "_ignored": ["body.keyword"], "_source": {"url": "http://www.faz.net/aktuell/finanzen/aktien/technische-analyse-kanzlerzyklus-an-den-aktienmaerkten-15145550.html", "authors": ["Von Achim Matzke"], "title": "Der Kanzlerzyklus an den Aktienm\u00e4rkten", "lang": "DE", "host": "www.faz.net", "publication_date": null, "estimated_date": "2017-08-11 08:49:43", "crawled": "2017-08-11 08:49:43", "extracted": "2017-08-11 08:49:43", "body": "F\u00fcr den amerikanischen Aktienmarkt gibt der \u201ePr\u00e4sidentenzyklus\u201c, also die Frage, ob ein Demokrat oder ein Republikaner im Wei\u00dfen Haus regiert und welches Jahr der Pr\u00e4sidentschaft vorliegt, aufgrund der historischen Erfahrungen gute Hinweise f\u00fcr Investmentstrategien. F\u00fcr den deutschen Aktienmarkt l\u00e4sst sich ebenfalls ein \u201eKanzlerzyklus\u201c herausarbeiten. Dieser zeigt mit Blick auf die absolute Kursentwicklung des Dax und im Vergleich zum Beispiel zum Euro Stoxx 50, dass neben Zins- und W\u00e4hrungseinfl\u00fcssen und internationalen B\u00f6rsentendenzen auch die nationale Politik mit der Ausgestaltung der Finanz- und Wirtschaftspolitik Einfluss auf die Wirtschaftsentwicklung und die Ertragstendenzen der Unternehmen hat.\n\nMit Blick auf die letzten gut 50 Jahre zeigt sich, dass Aktieninvestments mit einer \u201eKaufen und Halten\u201c-Strategie bei einer CDU-gef\u00fchrten Bundesregierung deutliche reale Kurssteigerungen erzielen konnten. In den Perioden mit einer SPD-gef\u00fchrten Bundesregierung haben Gesamtmarktinvestments keinen realen Verm\u00f6genszuwachs eingebracht, zum Teil mussten sogar kr\u00e4ftige reale Verm\u00f6gensverluste hingenommen werden. In diesen Perioden bleibt als Alternativstrategie die Sektor- und Einzelwertselektion.\n\nDie Ausgangsbasis f\u00fcr den Dax ist zwar der 31. Dezember 1987 mit dem Startniveau von 1000 Punkten, jedoch l\u00e4sst sich der Index aufgrund der Anbindung an Vorl\u00e4uferindizes bis Ende der f\u00fcnfziger Jahre zur\u00fcckrechnen. Dar\u00fcber hinaus ist der Dax ein Performance-Index bei dem anfallende Dividendenzahlungen der Index-Mitglieder \u2013 in Abh\u00e4ngigkeit der Dividendenh\u00f6he und der Bedeutung der Aktie im Index \u2013 anteilig in Dax-Kurssteigerungen umgerechnet werden. Als Konsequenz liefert der Dax gute Informationen, welche Anlageerfolge eine \u201eKaufen und Halten\u201c-Strategie in verschiedenen Zeitr\u00e4umen eingebracht h\u00e4tte.\n\nF\u00fcr die genaue Abgrenzung sollte beim \u201eKanzlerzyklus\u201c der betrachtete Zeitraum jeweils mit der Wahl des Kanzlers im Parlament beginnen, auch wenn an den Aktienm\u00e4rkten oft schon viele Wochen im Vorfeld Erwartungen an die neue Regierung in das Kursniveau eingearbeitet worden sind. Der Kanzlerzyklus umfasst zun\u00e4chst zwei technische Analyse-Aspekte. Zuerst die absolute Kursver\u00e4nderung des Dax in der Amtszeit. Zweitens der Aspekt des mittelfristigen Momentums, das mit Hilfe der durchschnittlichen j\u00e4hrlichen prozentualen Dax-Ver\u00e4nderung in der Amtszeit verdeutlicht werden kann.\n\nDax legt unter Merkel relativ zu\n\nW\u00e4hrend der Amtszeit des CDU-Bundeskanzlers Kiesingers (1966 bis 1969) war der Dax insgesamt um 81,7 Prozent gestiegen, was eine j\u00e4hrliche Steigerungsrate von 22,9 Prozent ergibt. In der Zeit des SPD-Bundeskanzler Willy Brandt (1969 bis 1974) ergab sich ein Kursr\u00fcckgang des Dax um 31,9 Prozent, was zu einem durchschnittlichen, j\u00e4hrlichen Kursr\u00fcckgang des Index von 8,1 Prozent f\u00fchrt. In der Periode des SPD-Kanzlers Helmut Schmidt (1974 bis 1982) finden sich die beiden Werte mit plus 23,9 Prozent und plus 2,6 Prozent. Beim CDU-Kanzler Helmut Kohl (1982 bis 1998) lauten die Daten plus 788,5 Prozent und plus 14,6 Prozent.\n\nBeim SPD-Kanzler Gerhard Schr\u00f6der (1998 bis 2005) liegen diese beiden Werte bei plus 10,5 Prozent und bei plus 1,4 Prozent. Bei der CDU-Kanzlerin Angela Merkel (2005 bis 2017) hat sich bisher ein Gesamtanstieg des Dax von 137,0 Prozent ergeben, so dass sich eine annualisierte Steigerungsrate von 7,6 Prozent ergibt. Werden noch die Inflationsdaten f\u00fcr die verschiedenen Perioden ber\u00fccksichtigt, so haben Investoren eine gute Indikation f\u00fcr die reale Wertentwicklung und damit die Attraktivit\u00e4t von Aktieninvestments.\n\nDer weitere wichtige Analyse-Aspekt des Kanzlerzyklus ist die relative St\u00e4rke beziehungsweise relative Schw\u00e4che des Dax in den verschiedenen Amtszeiten gegen\u00fcber einem anderen wichtigen Aktienindex wie zum Beispiel dem Euro Stoxx 50. Diesen Index gibt es sowohl als Kursindex, bei dem die Dividenden nicht ber\u00fccksichtigt sind, als auch als Performance-Index, bei dem die \u2013 um die landesspezifische Steuer reduzierte \u2013 Dividende ebenfalls anteilig in Kursgewinne des Euro Stoxx 50 Performance-Index umgerechnet werden. Sowohl der Kursindex als auch der Performance-Index des Euro Stoxx 50 starteten am 31. Dezember 1991 bei 1000 Punkten. In der Zeitspanne von 1992 zum Sommer 1998 hatten der Dax und der Euro-Stoxx-50-Performance-Index in der damaligen Hausse einen Gleichlauf.\n\nDies \u00e4nderte sich in den Wochen vor der damaligen Bundestagswahl 1998, wobei der Dax eine moderate relative Schw\u00e4che herausbildete. Mit dem Start der Regierung von Gerhard Schr\u00f6der verfestigte sich diese relative Schw\u00e4che des Index. Hervorzuheben sind hier besonders die ersten sechs Monate \u2013 parallel zur Amtszeit des damaligen Finanzministers Lafontaine \u2013 mit einer sehr ausgepr\u00e4gten relativen Schw\u00e4che des Dax. Diese relative Schw\u00e4che setzte sich in abgeschw\u00e4chter Form bis Mitte 2000 fort. Danach kam es vom Sommer 2000 bis zum Regierungswechsel im Herbst 2005 \u2013 abgesehen von kleineren Schwankungen \u2013 wieder zu einem Gleichlauf zwischen dem Dax und dem Euro-Stoxx-50-Performance-Index.\n\nMit der Etablierung der gro\u00dfen Koalition ab dem Herbst des Jahres 2005 drehte der Dax in eine relative St\u00e4rke gegen\u00fcber dem Euro-Stoxx-50-Performance-Index, die sich auch unter Schwarz-Gelb (2009 bis 2013) und der weiteren gro\u00dfen Koalition (2013 bis 2017) fortgesetzt hat. Diese relative St\u00e4rke des Dax lag vor, obwohl die damals im Dax hochgewichteten Versorger ab dem Jahr 2008 mit einer ausgepr\u00e4gten Kursschw\u00e4che zu k\u00e4mpfen hatten und ab dem Jahr 2015 der ebenfalls hochgewichtete Automobilsektor der Dax-Entwicklung nicht folgen konnte.\n\nN\u00e4chstes Allzeithoch im Blick?\n\nF\u00fcr technisch motivierte Investments am deutschen Aktienmarkt bleibt festzuhalten, dass \u2013 vergleichbar zum amerikanischen Pr\u00e4sidentenzyklus \u2013 das Strategieelement \u201eauf den (die) Kanzler(in) kommt es an\u201c im Umfeld der anstehenden Bundestagswahl und bei der Analyse der aktuellen technischen Gesamtlage im Dax ber\u00fccksichtigt werden sollte. Der Dax befindet sich seit M\u00e4rz 2009 (Startniveau: 3589 Punkten) in einem technischen Hausse-Zyklus, der von einem zentralen, achteinhalbj\u00e4hrigem Hausse-Trend (Trendlinie zurzeit bei etwa 10.200 Punkten) begrenzt wird.\n\nBegleitet von dem damals schwachen Euro war der Dax im Jahr 2015 bis auf die alten Allzeithochs um 12.391 Punkte (April 2015) gestiegen. Danach kam es zu einer technischen Korrektur, die sich bis zum Februar 2016 mit dem Rutsch auf 8700 Punkten zu einer Zwischenbaisse ausweitete. Nachdem der Index die insgesamt dreij\u00e4hrige Unterst\u00fctzungszone von 8700 bis 9350 Punkte verteidigen konnte, sorgte das Investment-Kaufsignal (August 2016; Verlassen des Zwischenbaisse-Trends) f\u00fcr die Etablierung eines neuen mittelfristigen Aufw\u00e4rtstrends. Dieser weitete sich aufgrund von politischen Impulsen wie der amerikanischen Pr\u00e4sidentenwahl, dem Verfassungsreferendum in Italien oder der franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidentenwahl aus und m\u00fcndete im Juni 2017 bei 12951 Punkten auf einem neuen Allzeithoch in einer mittelfristig \u00fcberkauften Struktur.\n\nDeshalb \u00fcberrascht es nicht, dass der Dax \u2013 auch mitbewirkt durch den zuletzt festen Euro und die Schw\u00e4che des Autosektors \u2013 diesen feinen, mittelfristigen Aufw\u00e4rtstrend (Juli 2016 bis Juni 2017; Kursanstieg: 9325 bis 12.591) mit einem Gewinnmitnahmesignal in eine Konsolidierung zum Abbau der \u00fcberkauften Lage verlassen hat. Diese Konsolidierung wird von der Unterst\u00fctzungszone von 11.700 bis 12.000 (dort liegt auch die steigenden 200-Tage-Linie bei aktuell rund 11.900 Punkten) und der Widerstandszone von 12.900 bis 13000 (Umfeld der Allzeithochs) begrenzt. Die technische Gesamtlage deutet eine zeitlich Ausweitung dieser Konsolidierung an. F\u00fcr den weiteren Jahresverlauf besteht weiterhin eine gute Chance, dass sich der Dax wieder in Richtung der Allzeithoch vorarbeitet.\n\nDer Autor leitet in der Commerzbank den Bereich Technische Analyse & Index Research.\n\n", "summary": null, "references": [], "tags": [{"tag": "Pr\u00e4sidentschaftswahl in den USA", "category": "event"}, {"tag": "B\u00f6rse", "category": "organisation"}, {"tag": "CDU", "category": "organisation"}, {"tag": "Commerzbank", "category": "organisation"}, {"tag": "DAX", "category": "organisation"}, {"tag": "Gro\u00dfe Koalition", "category": "organisation"}, {"tag": "Republikanische Partei", "category": "organisation"}, {"tag": "Schwarz-Gelb", "category": "organisation"}, {"tag": "SPD \u2013 Sozialdemokratische Partei Deutschlands", "category": "organisation"}, {"tag": "Bundesregierung", "category": "organisation"}, {"tag": "Gerhard Schr\u00f6der", "category": "person"}, {"tag": "Helmut Kohl", "category": "person"}, {"tag": "Helmut Schmidt", "category": "person"}, {"tag": "Willy Brandt", "category": "person"}, {"tag": "Angela Merkel", "category": "person"}, {"tag": "MDAX", "category": "product"}, {"tag": "STOXX Europe 50", "category": "product"}, {"tag": "TecDAX", "category": "product"}, {"tag": "Italien", "category": "location"}, {"tag": "USA", "category": "location"}, {"tag": "Aktienindex", "category": "keyword"}, {"tag": "Aktienmarkt", "category": "keyword"}, {"tag": "Allzeithoch", "category": "keyword"}, {"tag": "Bundeskanzler", "category": "keyword"}, {"tag": "Dividende", "category": "keyword"}, {"tag": "Konsolidierung", "category": "keyword"}, {"tag": "Marktbericht", "category": "keyword"}, {"tag": "Steuer", "category": "keyword"}, {"tag": "Stoxx", "category": "keyword"}, {"tag": "Wertentwicklung", "category": "keyword"}, {"tag": "Wirtschaftsentwicklung", "category": "keyword"}, {"tag": "Commerzbank-Aktie", "category": "unknown"}, {"tag": "SPD", "category": "unknown"}, {"tag": "MDAX-Index", "category": "unknown"}, {"tag": "Bundestagswahl", "category": "unknown"}, {"tag": "TecDAX-Index", "category": "unknown"}, {"tag": "STOXX Europe 50-Index", "category": "unknown"}, {"tag": "DAX-Index", "category": "unknown"}], "nlp_pipeline_applied": "2022-03-08T07:20:44Z"}, "highlight": {"body": ["Bei der CDU-Kanzlerin Angela <em>Merkel</em> (<em>2005</em> bis 2017) hat sich bisher ein Gesamtanstieg des Dax von 137,0"]}, "snippet": "Bei der CDU-Kanzlerin Angela Merkel (2005 bis 2017) hat sich bisher ein Gesamtanstieg des Dax von 137,0"}, {"_index": "faz", "_type": "_doc", "_id": "faz_567956", "_score": 4.5342216, "_ignored": ["body.keyword"], "_source": {"title": "Der Kanzlerzyklus an den Aktienm\u00e4rkten", "lang": "DE", "host": "www.faz.net", "url": "https://www.faz.net/dax-welche-auskunft-der-aktienindex-ueber-die-regierungskoalition-gibt-15145550.html", "extracted": "2020-02-02 00:00:00", "body": "F\u00fcr den amerikanischen Aktienmarkt gibt der \u201ePr\u00e4sidentenzyklus\u201c, also die Frage, ob ein Demokrat oder ein Republikaner im Wei\u00dfen Haus regiert und welches Jahr der Pr\u00e4sidentschaft vorliegt, aufgrund der historischen Erfahrungen gute Hinweise f\u00fcr Investmentstrategien. F\u00fcr den deutschen Aktienmarkt l\u00e4sst sich ebenfalls ein \u201eKanzlerzyklus\u201c herausarbeiten. Dieser zeigt mit Blick auf die absolute Kursentwicklung des Dax und im Vergleich zum Beispiel zum Euro Stoxx 50, dass neben Zins- und W\u00e4hrungseinfl\u00fcssen und internationalen B\u00f6rsentendenzen auch die nationale Politik mit der Ausgestaltung der Finanz- und Wirtschaftspolitik Einfluss auf die Wirtschaftsentwicklung und die Ertragstendenzen der Unternehmen hat.Mit Blick auf die letzten gut 50 Jahre zeigt sich, dass Aktieninvestments mit einer \u201eKaufen und Halten\u201c-Strategie bei einer CDU-gef\u00fchrten Bundesregierung deutliche reale Kurssteigerungen erzielen konnten. In den Perioden mit einer SPD-gef\u00fchrten Bundesregierung haben Gesamtmarktinvestments keinen realen Verm\u00f6genszuwachs eingebracht, zum Teil mussten sogar kr\u00e4ftige reale Verm\u00f6gensverluste hingenommen werden. In diesen Perioden bleibt als Alternativstrategie die Sektor- und Einzelwertselektion.Die Ausgangsbasis f\u00fcr den Dax ist zwar der 31. Dezember 1987 mit dem Startniveau von 1000 Punkten, jedoch l\u00e4sst sich der Index aufgrund der Anbindung an Vorl\u00e4uferindizes bis Ende der f\u00fcnfziger Jahre zur\u00fcckrechnen. Dar\u00fcber hinaus ist der Dax ein Performance-Index bei dem anfallende Dividendenzahlungen der Index-Mitglieder \u2013 in Abh\u00e4ngigkeit der Dividendenh\u00f6he und der Bedeutung der Aktie im Index \u2013 anteilig in Dax-Kurssteigerungen umgerechnet werden. Als Konsequenz liefert der Dax gute Informationen, welche Anlageerfolge eine \u201eKaufen und Halten\u201c-Strategie in verschiedenen Zeitr\u00e4umen eingebracht h\u00e4tte.F\u00fcr die genaue Abgrenzung sollte beim \u201eKanzlerzyklus\u201c der betrachtete Zeitraum jeweils mit der Wahl des Kanzlers im Parlament beginnen, auch wenn an den Aktienm\u00e4rkten oft schon viele Wochen im Vorfeld Erwartungen an die neue Regierung in das Kursniveau eingearbeitet worden sind. Der Kanzlerzyklus umfasst zun\u00e4chst zwei technische Analyse-Aspekte. Zuerst die absolute Kursver\u00e4nderung des Dax in der Amtszeit. Zweitens der Aspekt des mittelfristigen Momentums, das mit Hilfe der durchschnittlichen j\u00e4hrlichen prozentualen Dax-Ver\u00e4nderung in der Amtszeit verdeutlicht werden kann.W\u00e4hrend der Amtszeit des CDU-Bundeskanzlers Kiesingers (1966 bis 1969) war der Dax insgesamt um 81,7 Prozent gestiegen, was eine j\u00e4hrliche Steigerungsrate von 22,9 Prozent ergibt. In der Zeit des SPD-Bundeskanzler Willy Brandt (1969 bis 1974) ergab sich ein Kursr\u00fcckgang des Dax um 31,9 Prozent, was zu einem durchschnittlichen, j\u00e4hrlichen Kursr\u00fcckgang des Index von 8,1 Prozent f\u00fchrt. In der Periode des SPD-Kanzlers Helmut Schmidt (1974 bis 1982) finden sich die beiden Werte mit plus 23,9 Prozent und plus 2,6 Prozent. Beim CDU-Kanzler Helmut Kohl (1982 bis 1998) lauten die Daten plus 788,5 Prozent und plus 14,6 Prozent.Beim SPD-Kanzler Gerhard Schr\u00f6der (1998 bis 2005) liegen diese beiden Werte bei plus 10,5 Prozent und bei plus 1,4 Prozent. Bei der CDU-Kanzlerin Angela Merkel (2005 bis 2017) hat sich bisher ein Gesamtanstieg des Dax von 137,0 Prozent ergeben, so dass sich eine annualisierte Steigerungsrate von 7,6 Prozent ergibt. Werden noch die Inflationsdaten f\u00fcr die verschiedenen Perioden ber\u00fccksichtigt, so haben Investoren eine gute Indikation f\u00fcr die reale Wertentwicklung und damit die Attraktivit\u00e4t von Aktieninvestments.Der weitere wichtige Analyse-Aspekt des Kanzlerzyklus ist die relative St\u00e4rke beziehungsweise relative Schw\u00e4che des Dax in den verschiedenen Amtszeiten gegen\u00fcber einem anderen wichtigen Aktienindex wie zum Beispiel dem Euro Stoxx 50. Diesen Index gibt es sowohl als Kursindex, bei dem die Dividenden nicht ber\u00fccksichtigt sind, als auch als Performance-Index, bei dem die \u2013 um die landesspezifische Steuer reduzierte \u2013 Dividende ebenfalls anteilig in Kursgewinne des Euro Stoxx 50 Performance-Index umgerechnet werden. Sowohl der Kursindex als auch der Performance-Index des Euro Stoxx 50 starteten am 31. Dezember 1991 bei 1000 Punkten. In der Zeitspanne von 1992 zum Sommer 1998 hatten der Dax und der Euro-Stoxx-50-Performance-Index in der damaligen Hausse einen Gleichlauf.Dies \u00e4nderte sich in den Wochen vor der damaligen Bundestagswahl 1998, wobei der Dax eine moderate relative Schw\u00e4che herausbildete. Mit dem Start der Regierung von Gerhard Schr\u00f6der verfestigte sich diese relative Schw\u00e4che des Index. Hervorzuheben sind hier besonders die ersten sechs Monate \u2013 parallel zur Amtszeit des damaligen Finanzministers Lafontaine \u2013 mit einer sehr ausgepr\u00e4gten relativen Schw\u00e4che des Dax. Diese relative Schw\u00e4che setzte sich in abgeschw\u00e4chter Form bis Mitte 2000 fort. Danach kam es vom Sommer 2000 bis zum Regierungswechsel im Herbst 2005 \u2013 abgesehen von kleineren Schwankungen \u2013 wieder zu einem Gleichlauf zwischen dem Dax und dem Euro-Stoxx-50-Performance-Index.Mit der Etablierung der gro\u00dfen Koalition ab dem Herbst des Jahres 2005 drehte der Dax in eine relative St\u00e4rke gegen\u00fcber dem Euro-Stoxx-50-Performance-Index, die sich auch unter Schwarz-Gelb (2009 bis 2013) und der weiteren gro\u00dfen Koalition (2013 bis 2017) fortgesetzt hat. Diese relative St\u00e4rke des Dax lag vor, obwohl die damals im Dax hochgewichteten Versorger ab dem Jahr 2008 mit einer ausgepr\u00e4gten Kursschw\u00e4che zu k\u00e4mpfen hatten und ab dem Jahr 2015 der ebenfalls hochgewichtete Automobilsektor der Dax-Entwicklung nicht folgen konnte.F\u00fcr technisch motivierte Investments am deutschen Aktienmarkt bleibt festzuhalten, dass \u2013 vergleichbar zum amerikanischen Pr\u00e4sidentenzyklus \u2013 das Strategieelement \u201eauf den (die) Kanzler(in) kommt es an\u201c im Umfeld der anstehenden Bundestagswahl und bei der Analyse der aktuellen technischen Gesamtlage im Dax ber\u00fccksichtigt werden sollte. Der Dax befindet sich seit M\u00e4rz 2009 (Startniveau: 3589 Punkten) in einem technischen Hausse-Zyklus, der von einem zentralen, achteinhalbj\u00e4hrigem Hausse-Trend (Trendlinie zurzeit bei etwa 10.200 Punkten) begrenzt wird.Begleitet von dem damals schwachen Euro war der Dax im Jahr 2015 bis auf die alten Allzeithochs um 12.391 Punkte (April 2015) gestiegen. Danach kam es zu einer technischen Korrektur, die sich bis zum Februar 2016 mit dem Rutsch auf 8700 Punkten zu einer Zwischenbaisse ausweitete. Nachdem der Index die insgesamt dreij\u00e4hrige Unterst\u00fctzungszone von 8700 bis 9350 Punkte verteidigen konnte, sorgte das Investment-Kaufsignal (August 2016; Verlassen des Zwischenbaisse-Trends) f\u00fcr die Etablierung eines neuen mittelfristigen Aufw\u00e4rtstrends. Dieser weitete sich aufgrund von politischen Impulsen wie der amerikanischen Pr\u00e4sidentenwahl, dem Verfassungsreferendum in Italien oder der franz\u00f6sischen Pr\u00e4sidentenwahl aus und m\u00fcndete im Juni 2017 bei 12951 Punkten auf einem neuen Allzeithoch in einer mittelfristig \u00fcberkauften Struktur.Deshalb \u00fcberrascht es nicht, dass der Dax \u2013 auch mitbewirkt durch den zuletzt festen Euro und die Schw\u00e4che des Autosektors \u2013 diesen feinen, mittelfristigen Aufw\u00e4rtstrend (Juli 2016 bis Juni 2017; Kursanstieg: 9325 bis 12.591) mit einem Gewinnmitnahmesignal in eine Konsolidierung zum Abbau der \u00fcberkauften Lage verlassen hat. Diese Konsolidierung wird von der Unterst\u00fctzungszone von 11.700 bis 12.000 (dort liegt auch die steigenden 200-Tage-Linie bei aktuell rund 11.900 Punkten) und der Widerstandszone von 12.900 bis 13000 (Umfeld der Allzeithochs) begrenzt. Die technische Gesamtlage deutet eine zeitlich Ausweitung dieser Konsolidierung an. F\u00fcr den weiteren Jahresverlauf besteht weiterhin eine gute Chance, dass sich der Dax wieder in Richtung der Allzeithoch vorarbeitet.Der Autor leitet in der Commerzbank den Bereich Technische Analyse & Index Research.", "nlp_pipeline_applied": "2022-03-27T22:08:43Z", "crawled": "2020-02-02 00:00:00", "tags": [], "summary": null, "references": [], "estimated_date": "2017-08-11 11:03:00", "publication_date": "2017-08-11 11:03:00", "authors": []}, "highlight": {"body": ["Bei der CDU-Kanzlerin Angela <em>Merkel</em> (<em>2005</em> bis 2017) hat sich bisher ein Gesamtanstieg des Dax von 137,0"]}, "snippet": "Bei der CDU-Kanzlerin Angela Merkel (2005 bis 2017) hat sich bisher ein Gesamtanstieg des Dax von 137,0"}, {"_index": "faz", "_type": "_doc", "_id": "faz_652595", "_score": 4.5342216, "_ignored": ["body.keyword"], "_source": {"title": "Leserbriefe vom 2. Oktober 2021", "lang": "DE", "host": "www.faz.net", "url": "https://www.faz.net/aktuell/politik/briefe-an-die-herausgeber/leserbriefe-vom-2-oktober-2021-17565113.html", "extracted": "2021-10-02 06:52:35", "body": "Harmloses Selfie?\n\nZum Beitrag \u201eNeogr\u00fcn\u201c von Simon Strau\u00df im Feuilleton der F.A.Z. vom 30. September : Als Gymnasiallehrer f\u00fcr Politik (oder Gemeinschaftskunde, wie das Fach in Baden-W\u00fcrttemberg vers\u00f6hnlich hei\u00dft) habe ich den Beginn des neuen Schuljahres f\u00f6rmlich herbeigesehnt: So viel Spannung, so viel Volatilit\u00e4t in den Umfragen, meist verursacht durch gr\u00f6\u00dfere oder kleinere Patzer der Kandidaten, war noch nie. Die flei\u00dfig gesammelten Berichte, Analysen und Kommentare der Tageszeitungen bieten die Grundlage f\u00fcr so manche spannende Diskussion mit den alles andere als desinteressierten oder \u201eunpolitischen\u201c Sch\u00fclern. Die Oberstufe wird sich hoffentlich mit mir an der heute im Feuilleton der Frankfurter Allgemeinen erschienenen Glosse von Simon Strau\u00df erfreuen: Ein an sich harmloses \u201eSelfie\u201c wird nach allen Regeln der journalistischen Kunst in seine Bestandteile zerlegt und ganz neu zusammengesetzt. Wer diesen Text versteht, hat schon viel verstanden und ist wahrlich vorbereitet auf k\u00fcnftige Wahlk\u00e4mpfe, auf hehre Ziele vor und ganz profane Machtspiele und Machtposen nach der Wahl. Ein entlarvender Schnappschuss in ernster Zeit.Karl-Heinz Glaser, Kraichtal\n\nAufruf an die Geschlechtsgenossinnen\n\nMir f\u00e4llt auf, dass auf dieser Leserbriefseite \u00fcberwiegend M\u00e4nner zur Sprache kommen. Die wenigen Beitr\u00e4ge von Frauen betreffen \u00fcberwiegend soziale, schulische oder kirchliche Themen. Ich kann mir nicht vorstellen, dass Frauen nicht auch zu anderen Themen Vern\u00fcnftiges zu sagen haben; zumal gerade in der F.A.Z. hervorragende Beitr\u00e4ge zu Politik und Wirtschaft von Frauen stammen. Bevorzugen Sie bei Ver\u00f6ffentlichung der Briefe bewusst oder unbewusst die m\u00e4nnlichen Beitr\u00e4ge? Oder ist das falsch? Wenn ja, m\u00f6chte ich meine Geschlechtsgenossinnen aufrufen, zur Feder zu greifen und zu allen Themen Stellung zu nehmen. Renate Fritz, Dreieich\n\nEin Mensch wie wir\n\nZum Titelbild der Bundeskanzlerin (F.A.Z. vom 25. September): Als ich das Foto der schreienden Bundeskanzlerin auf der ersten Seite der F.A.Z. sah, erschrak ich einen Augenblick lang. Aber als ich las, ein Vogel habe sie gebissen, lachte ich. Ich fand das Foto gut: Die Bundeskanzlerin ist ein Mensch wie wir. Dr. Margarete Kuhn, Hannover\n\nWas mit Maa\u00dfen zu gewinnen ist\n\nIn Ihrem Artikel \u201eBlau bl\u00fcht das Kernland\u201c (F.A.Z. vom 28. September) hei\u00dft es: \u201eDie AfD kann insbesondere . . . auf eine Stammw\u00e4hlerschaft vertrauen . . ., die sich . . . als vernachl\u00e4ssigt und zu kurz gekommen betrachtet.\u201c Ich wei\u00df nicht, wie oft ich dergleichen schon geh\u00f6rt und gelesen habe. Ich begegnete dieser Klientel in meiner Wahlkreisarbeit in den letzten zehn Jahren auf Schritt und Tritt. Bei vielen wurde ich hilfloser Zeuge ihrer Wanderung von CDU nach AfD . Ich kenne jedoch niemanden von ihnen, der sich \u201evernachl\u00e4ssigt und zu kurz gekommen\u201c gef\u00fchlt h\u00e4tte. Es geht diesen Leuten meist sehr gut. Sie f\u00fchlen sich aber betrogen, bel\u00e4stigt und bedroht.Betrogen durch Aussagen wie \u201eein Ausstieg aus der Kernkraft ist mit mir nicht zu machen\u201c (Merkel 2005), \u201eMuss Deutschland f\u00fcr die Schulden anderer L\u00e4nder aufkommen? Ein klares Nein\u201c (Merkel 1999), \u201eDie multikulturelle Gesellschaft ist keine lebensf\u00e4hige Form des Zusammenlebens\u201c (Merkel 2000), denen sie einmal vertrauten.Bel\u00e4stigt durch die Gesslerh\u00fcte, die allenthalben in Gestalt der neuen Gendersprache aufgestellt werden und der Identifikation und Stigmatisierung politischen Gegnern in Ge- stalt von Gru\u00dfverweigerern dienen und von denen es eine Frage der Zeit ist, bis sie in den Schulen zur verbindlichen Lehre werden. Sch\u00fcler, die nicht gendern, werden dann behandelt werden wie zu DDR-Zeiten Kinder, die an Staatsfeiertagen ohne Pionierhalstuch erschienen.Bedroht durch die Gefahr, dass man unseren Kindern und Enkeln die herk\u00f6mmliche Beziehung von Mann und Frau von der Kitazeit an madig machen und dann \u2013 kritische Phasen in der Pubert\u00e4t nutzend \u2013 einreden wird, nach M\u00f6glichkeit ihr biologisches Geschlecht zu wechseln und sich auf Krankenkassenkosten verst\u00fcmmeln zu lassen \u2013 mit den ver- zweifelten Eltern als ohnm\u00e4chtige Zuschauer.Aus solchen zum Teil f\u00fcr mich v\u00f6llig nachvollziehbaren Gef\u00fchlen heraus steigert sich die AfD aus Hilflosigkeit und Wut in radikale Ausw\u00fcchse, die f\u00fcr unsere Demokratie und unsere Gesellschaft zu einer Gefahr geworden sind. Schuld ist \u2013 nicht allein, aber auch \u2013 die Ignoranz der wirklichen Gr\u00fcnde f\u00fcr die Zustimmung zu dieser Partei, wof\u00fcr Ihr Beitrag ein gelungenes Exempel abgibt. Er geh\u00f6rt zu dem Futter, von dem die AfD lebt.Ferner schreiben Sie: \u201eMit Bewerbern wie Hans-Georg Maa\u00dfen . . . ist offenbar nichts zu gewinnen.\u201c Sie bezeichnen ihn au\u00dferdem als \u201eAfD-Kopie\u201c. Hans-Georg Maa\u00dfen hat sich stets von der AfD distanziert. Wenn Sie schreiben, mit Maa\u00dfen sei \u201enichts zu gewinnen\u201c, sollten Sie mit Blick auf das Zweitstimmenergebnis hinzuf\u00fcgen, dass die Direktwahl dort m\u00f6glicherweise an die AfD gegangen w\u00e4re, wenn Maa\u00dfen nicht kandidiert h\u00e4tte \u2013 wie dies in den umliegenden Th\u00fcringer Wahlkreisen der Fall war, wo alle anderen Kandidaten zusammen nicht stark genug waren, dies zu verhindern. Arnold Vaatz, Dresden\n\nEin vern\u00fcnftiger Kompromiss muss her\n\nZu \u201eSo k\u00f6nnen Gr\u00fcne und FDP regieren\u201c F.A.Z. vom 28. September) : Die einen fordern ein \u201eTempolimit 130\u201c und taufen den Begriff in ihrem Wahlprogramm geschickt geframt in \u201eSicherheitstempo\u201c um. Denn: Limitierungen sind schlecht, aber Sicherheit ist gut. Die anderen fordern weiterhin so etwas \u00c4hnliches wie \u201eFreie Fahrt f\u00fcr freie B\u00fcrger\u201c, verweisen allerdings gleichzeitig auf das autonome Fahren als faszinierende Zukunftsvision. Wie bitte soll denn ein fortschrittliches Computer-Auto programmiert werden, wenn st\u00e4ndig vor einem \u00dcberholvorgang auf die linke Autobahnspur damit zu rechnen ist, dass von hinten pl\u00f6tzlich ein Sportwagen mit \u2013 zumindest theoretisch m\u00f6glich \u2013 unendlich hoher Geschwindigkeit heranrauschen k\u00f6nnte?Ein vern\u00fcnftiger Kompromiss muss also her. Wie der aussehen k\u00f6nnte, haben f\u00fchrende Vertreter der Automobilwirtschaft beziehungsweise der Gr\u00fcnen bereits praktisch vorexerziert: So hat der Autokonzern mit schwedischen Wurzeln und einer Kundschaft, die eher als besonders umweltbewusst gilt, seine gesamte Fahrzeugflotte seit letztem Jahr freiwillig bei 180 km/h abgeriegelt, um mit diesem Schritt als Vorreiter \u201edie Stra\u00dfen f\u00fcr alle sicherer zu machen\u201c. Zudem wird an exponierter Stelle der Firmen-Website herausgestellt, dass sich der CO2-Aussto\u00df bei Tempo 180 anstatt 250 km/h auf ein Viertel reduzieren l\u00e4sst. Das ist doch mal eine klare Ansage in Richtung Klimaschutz!Auf der anderen Seite hat sich unl\u00e4ngst der letzte gr\u00fcne Umweltminister in Baden-W\u00fcrttemberg \u00e4u\u00dferst tempoflexibel gezeigt und mit den F\u00fc\u00dfen auf dem Gaspedal abgestimmt. Vom Dienstsitz Stuttgart aus unterwegs zu einem privaten Anlass nach Frankfurt, fuhr dieser nach Polizeiangaben knapp 180 Kilometer pro Stunde auf einem BAB-Streckenabschnitt, wo zwar nur 120 km/h zugelassen sind, aber \u201edie Stra\u00dfenlage es erlaubt hat, schnell zu fahren\u201c.Nach diesen Praxiserfahrungen der vergangenen Monate scheint es also, als g\u00e4be es sowohl in Teilen der innovativen Automobilwirtschaft als auch seitens gr\u00fcner Landespolitiker mit Vorbildfunktion beim Streitpunkt Tempolimit auf deutschen Autobahnen erstmals eine echte Chance auf Ann\u00e4herung: das \u201eKompromisstempo 180\u201c. Mit dem k\u00f6nnte vielleicht auch FDP-Chef und Porsche-Fahrer Christian Lindner ganz gut leben. Dr. Kai Hendrik Schlusche, L\u00f6rrach", "nlp_pipeline_applied": "2022-04-11T16:29:07Z", "crawled": "2021-10-02 06:52:35", "tags": [], "summary": "Harmloses Selfie? +++ Aufruf an die Frauen +++ Titelbild mit Bundeskanzlerin +++ W\u00e4hlerverhalten +++ Richtung Klimaschutz", "references": null, "estimated_date": "2021-10-02 06:52:00", "publication_date": "2021-10-02 06:52:00", "authors": []}, "highlight": {"body": ["und bedroht.Betrogen durch Aussagen wie \u201eein Ausstieg aus der Kernkraft ist mit mir nicht zu machen\u201c (<em>Merkel</em>", "<em>2005</em>), \u201eMuss Deutschland f\u00fcr die Schulden anderer L\u00e4nder aufkommen?"]}, "snippet": "und bedroht.Betrogen durch Aussagen wie \u201eein Ausstieg aus der Kernkraft ist mit mir nicht zu machen\u201c (Merkel 2005), \u201eMuss Deutschland f\u00fcr die Schulden anderer L\u00e4nder aufkommen?"}, {"_index": "faz", "_type": "_doc", "_id": "faz_280182", "_score": 3.555934, "_ignored": ["body.keyword"], "_source": {"title": "Auf dem Weg nach Kuba", "lang": "DE", "host": "www.faz.net", "url": "https://www.faz.net/volksparteien-auf-dem-weg-nach-kuba-11518820.html", "extracted": "2020-02-02 00:00:00", "body": "Paul Schmandt ist Anfang achtzig. Er lebt in Paderborn. Dort war er einst Vorsitzender des CDU-Kreisverbandes, er ist heute noch Ehrenvorsitzender der Mittelstandsvereinigung. Schmandt ist seit 1955 Mitglied der CDU, doch er fragt sich immer \u00f6fter, warum er es bleiben soll. Er vermag nicht mehr zu erkennen, worin sich seine Partei von den anderen, vor allem der SPD, unterscheidet. Die vielen schnellen Wendeman\u00f6ver weg von den bisherigen Positionen sind der Grund f\u00fcr diese Frage: \u201eMan ist bei dieser Truppe, die uns regiert, nie sicher, ob die heute nicht etwas anderes machen, als sie gestern gesagt haben.\u201cStephan Klenner ist Anfang zwanzig. Er ist Kreisvorsitzender der Jungen Union im Landkreis Marburg/Biedenkopf. Klenner macht sich Sorgen wegen der Parteimitglieder, die f\u00fcr die CDU in den n\u00e4chsten Bundestagswahlkampf ziehen: \u201eSie m\u00fcssen zu vielen Themen andere Positionen beziehen als bisher, zum Beispiel zur Wehrpflicht oder zur Energiepolitik.\u201c Manche, so f\u00fcrchtet Klenner, die sich sonst Urlaub genommen h\u00e4tten, um Wahlkampf zu machen, w\u00fcrden beim n\u00e4chsten Mal nicht mitmachen. \u201eDas ist sehr schade.\u201cSo viel ist sicher: Der sorgenvolle Blick in die Zukunft ist keine Altersfrage an der CDU-Basis. Verunsichert sind viele, quer durch die Generationen und Parteifl\u00fcgel. Die Hoffnung, nach vier Jahren gro\u00dfer Koalition und Hinwendung der eigenen Partei zur SPD werde unter Schwarz-Gelb endlich wieder mehr von der reinen Lehre der CDU zur Geltung kommen, wurde in den zur\u00fcckliegenden zwei Jahren zu gr\u00fcndlich entt\u00e4uscht. Die j\u00fcngste Volte, das Eintreten der Parteif\u00fchrung f\u00fcr Mindestl\u00f6hne, die um Himmels willen nicht so genannt werden d\u00fcrfen, weil das dann doch zu sehr nach SPD klingt, hat die Verwirrung noch vergr\u00f6\u00dfert.Die au\u00dfergew\u00f6hnlich vielen Reaktionen auf den Vorsto\u00df der Christlich-Demokratischen-Arbeitnehmerschaft (CDA) unter der F\u00fchrung ihres Vorsitzenden Karl-Josef Laumann zeigen, wie wundgescheuert die CDU inzwischen vom vielen Wenden ist. In der zur\u00fcckliegenden Woche verschickte die Unionsfraktion im Bundestag innerhalb k\u00fcrzester Zeit v\u00f6llig widerspr\u00fcchliche Reaktionen: \u201eLohnuntergrenze ist ordnungspolitisch geboten\u201c, kommentierte der Vorsitzende der Arbeitnehmergruppe Peter Wei\u00df. \u201eGesetzlicher Mindestlohn l\u00f6st keines der Probleme am Arbeitsmarkt\u201c, dr\u00f6hnte der wirtschaftspolitische Sprecher der Fraktion, Joachim Pfeiffer, fast gleichzeitig. Damit geriet er zwar formal nicht in Widerspruch zum Laumann-Vorsto\u00df, der eben nicht vom gesetzlichen Mindestlohn spricht. Aber die Tonlage war doch beinahe durchweg ablehnend gegen\u00fcber jedem staatlichen Eingriff in die Lohnfindung. Die Frauen-Union forderte lautstark die Einf\u00fchrung einer Lohnuntergrenze, die Mittelstandsvereinigung der Union warnte vor den Pl\u00e4nen der CDA. Kurzum: Verglichen mit der CDU muss ein H\u00fchnerhaufen, der Besuch vom Fuchs bekommt, als geordnete Formation erscheinen.Immerhin sind von der Basis bis hinauf zur Parteispitze viele in der CDU der Auffassung, dass ihre Partei bei der Frage der Lohnuntergrenzen dringend habe handeln m\u00fcssen. Offenbar k\u00f6nnen doch einige Parteimitglieder der Argumentation Laumanns folgen. Der sagt: \u201eEine christliche Volkspartei kann sich doch nicht damit profilieren, den Leuten zu sagen, es sei richtig, dass sie von einem Lohn alleine nicht mehr leben k\u00f6nnen. Sie kann sich nicht damit profilieren, einen Stundenlohn von 4,50 Euro als angemessen zu bezeichnen.\u201c Profilieren? Ganz recht. Der bisherige Kurs der CDU in Sachen Mindestlohn sei \u201ein Wahlk\u00e4mpfen nur schwer vermittelbar\u201c gewesen, sagt der Bezirksvorsitzende der Jungen Union Mittelhessen, Stefan Heck: \u201eIch halte es f\u00fcr gut m\u00f6glich, dass die neue Position zum Thema Mindestlohn das Ziel hat, der SPD eines ihrer wichtigsten Themen wegzunehmen. Bisher hat sie damit gut gegen die CDU mobilisieren k\u00f6nnen.\u201cDie Genossen reagieren vorerst gelassen auf den Richtungswechsel der Union. \u201eWenn jemand sozialdemokratische Positionen einnimmt, wird die Position dadurch nicht schlechter\u201c, sagt Michael R\u00fcter, Landesgesch\u00e4ftsf\u00fchrer der nieders\u00e4chsischen SPD, also einer, der f\u00fcr die Organisation von Wahlk\u00e4mpfen zust\u00e4ndig ist. Mindestlohn sei ohnehin nicht das mobilisierende Thema f\u00fcr die SPD. SPD-Generalsekret\u00e4rin Andrea Nahles sieht es \u00e4hnlich: \u201eWir sind schon lange f\u00fcr einen gesetzlichen Mindestlohn. F\u00fcr die W\u00e4hler der SPD sind aber gute L\u00f6hne f\u00fcr Facharbeiter nicht weniger wichtig.\u201cManche in der CDU f\u00fcrchten, dass diese Analyse zutreffen k\u00f6nnte, dass f\u00fcr die Partei mit dem j\u00fcngsten Schwenk kein Blumentopf zu holen sei. \u201eWir werden mit der Besetzung des Themas Mindestlohn keine neuen W\u00e4hler gewinnen\u201c, sagt der junge Bundestagsabgeordnete Carsten Linnemann, der aus Nordrhein-Westfalen, also Laumanns Landesverband kommt. \u201eUm das zu schaffen, m\u00fcsste die Union zeigen k\u00f6nnen, womit sie sich noch von den Sozialdemokraten unterscheidet. Diese Unterscheidbarkeit ist uns abhanden gekommen\u201c, findet er.Dahinter scheint die Sorge derjenigen auf, die sich schon lange um das Profil der CDU unter der F\u00fchrung von Angela Merkel Sorgen machen: der Mindestlohn als weiterer Schritt in Richtung Sozialdemokratisierung ihrer Partei. Fr\u00fcher konnte man sich noch mit dem Festhalten an der Atomkraft von der SPD unterscheiden, mit dem Bekenntnis zu einem dreigliedrigen Schulsystem, mit einem Familienbild, das die Erziehung von Kindern zu Hause ebenfalls als Beruf betrachtete. Das alles ist vorbei. Heute streiten CDU-Politiker f\u00fcr die Frauenquote in Unternehmen.Und die Wehrpflicht wurde geopfert. Ein Verteidigungsminister mit CDU-Parteibuch hat anschlie\u00dfend fast ger\u00e4uschlos die Bundeswehr zusammengeschrumpft. \u201eDie CDU hat das in einem Ausma\u00df getan, wie es sich die SPD in der Regierung niemals getraut h\u00e4tte\u201c, sagt der Kieler SPD-Bundestagsabgeordnete und Verteidigungsfachmann Hans-Peter Bartels. Geschmerzt hat es viele in der Union dennoch: \u201eAnders als der Widerstand gegen den Mindestlohn geh\u00f6ren die Bef\u00fcrwortung der Kernkraft und der Wehrpflicht zu den Kernpositionen der CDU. F\u00fcr beide Punkte habe ich immer gek\u00e4mpft. Die Kehrtwende bei diesen beiden Themen ging viel zu schnell\u201c, sagt der JU-Mann Heck.Die Sozialdemokraten antworten erst einmal mit Spott auf die programmatische Ann\u00e4herung der CDU: \u201eDemn\u00e4chst wird CDU-Generalsekret\u00e4r Hermann Gr\u00f6he eine Solidarit\u00e4tsbrigade nach Kuba schicken\u201c, frotzelt Niedersachsens SPD-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer R\u00fcter. Doch auch wenn er darauf hinweist, dass am Ende das Original und nicht das Plagiat gew\u00e4hlt werde: Die inhaltliche Ann\u00e4herung der CDU an sozialdemokratische Positionen macht der SPD in Wirklichkeit zu schaffen. Fr\u00fcher stand man eben auf unterschiedlichen Seiten der Barrikaden: Klerikal-konservativ gegen humanistisch-fortschrittlich.\u201eHeute ist die Sache mit den Barrikaden un\u00fcbersichtlicher geworden\u201c, gibt Michael Groschek, Generalsekret\u00e4r der nordrhein-westf\u00e4lischen SPD zu. Und das Personal der Union, allen voran die Bundeskanzlerin, eigne sich nun gar nicht mehr zur \u201eD\u00e4monisierung\u201c - wie weiland die CSU-Legende Franz Josef Strau\u00df. \u201eDas Parteiensystem hat sich aufgef\u00e4chert. Jetzt haben wir auch \u00dcberschneidungen mit der CDU\u201c, formuliert Groscheks hessisches Pendant Michael Roth die Lage. Einig sind sich die Strategen der SPD darin, dass die Partei nicht in einen \u00dcberbietungswettkampf mit der CDU eintreten d\u00fcrfe. \u201eDas Ergebnis darf nicht sein, dass die SPD noch linker wird, sondern sie muss vielmehr pragmatisch sein\u201c, sagt Roth. Auch R\u00fcter warnt davor, man d\u00fcrfe nicht populistisch werden, nur um die CDU links zu \u00fcberholen.Ein Wahlkampfthema kennt man immerhin bei der SPD: die Unberechenbarkeit der Kanzlerin und die Beliebigkeit der CDU. Aber ein programmatischer Unterschied zur CDU? Da tun sich alle SPD-Politiker schwer. Drei Themen, um sich von der CDU im Wahlkampf abzugrenzen, fallen kaum einem ein. Nach einigem Schweigen und Herumreden gibt es allenfalls ein Sammelsurium an Schlagworten. Der Nordrhein-Westfale Groschek nennt etwa die Au\u00dfenpolitik, in der sich die Koalition durch die Haltung in der Libyen-Frage zur Geisel aller weiteren Beschl\u00fcsse gemacht habe, weil man nun immerzu seine Zuverl\u00e4ssigkeit demonstrieren m\u00fcsse.\u201eDie Union kann hier nur noch den Nickdackel auf der Hutablage machen\u201c, sagt Groschek und meint damit, dass Berlin k\u00fcnftig in allen Fragen, von Nahost bis Afghanistan, den westlichen Verb\u00fcndeten zustimmen m\u00fcsse. Die SPD h\u00e4tte in der Au\u00dfenpolitik mehr Verl\u00e4sslichkeit und Souver\u00e4nit\u00e4t zu bieten. Allerdings hatte der fr\u00fchere SPD-Au\u00dfenminister und heutige Fraktionschef Frank-Walter Steinmeier die Haltung der Bundesregierung in dieser Frage ausdr\u00fccklich gelobt.Das gro\u00dfe Thema fehlt, jeder reitet allenfalls sein Steckenpferd. Die SPD-Familienpolitikerin Aydan \u00d6zoguz sieht in dem widerspr\u00fcchlichen Familienbild der Union ein Wahlkampfthema - schlie\u00dflich tritt die CSU, im Unterschied zur CDU, f\u00fcr ein Betreuungsgeld f\u00fcr M\u00fctter (und V\u00e4ter) ein, die ihre Kinder zu Hause, also ohne Kindertagesst\u00e4tte, erziehen. Generalsekret\u00e4rin Andrea Nahles, eingefleischte Sozialpolitikerin, glaubt, dass die B\u00fcrgerversicherung eine sichere Bank f\u00fcr eine erfolgreiche Wahlkampagne der SPD w\u00e4re. \u201eDie B\u00fcrgerversicherung ist ein wichtiges Thema f\u00fcr den Wahlkampf. Sie kann nur mit einer rot-gr\u00fcnen Bundesregierung eingef\u00fchrt werden. In dieser Frage werden sich die Bundeskanzlerin und die Union nicht bewegen.\u201cAbgrenzungswahlkampf - damit hat Angela Merkel 2005 schlechte Erfahrung gemacht und ihre Konsequenzen gezogen. Vier Jahre sp\u00e4ter lie\u00df sie strittige Themen im Wahlkampf erst gar nicht aufkommen. Vielleicht hat sie damit kein Rekordergebnis f\u00fcr die Union einfahren k\u00f6nnen - 33,8 Prozent der Stimmen. Aber sie hat mit ihrer Demobilisierungsstrategie wohl erheblich dazu beigetragen, dass die W\u00e4hler der SPD in gro\u00dfer Zahl zu Hause geblieben sind.Und so ist die Union fast elf Prozent vor der n\u00e4chst gr\u00f6\u00dferen Partei, der SPD, gelandet - ein weiterer Abstand als bei der Einheitswahl 1990 und zuvor nur in Zeiten Konrad Adenauers \u00fcbertroffen. In einem Parlament mit f\u00fcnf oder sechs Parteien reicht es aus, wenn man erster ist - und in m\u00f6glichst viele Richtungen eine Koalition eingehen kann. Nun rei\u00dft Angela Merkel mit den Entscheidungen zur Atomkraft oder zum Mindestlohn auch jene Schranken ein, die als program-matische H\u00fcrden f\u00fcr B\u00fcndnisse mit der SPD oder den Gr\u00fcnen denkbar w\u00e4ren. Die Strategie einer Kanzlerin, die das bleiben will.SPD-Generalsekret\u00e4rin Andrea Nahles gibt sich entspannt angesichts der Neupositionierungen der CDU. Merkels Wahlkampfstrategie sehe auf dem Papier gut aus, doch ein zweites Mal werde sie damit keinen Erfolg haben: \u201eWas 2009 f\u00fcr den Wahlkampf der Union funktioniert hat, taugt nicht als Rezept f\u00fcr 2013. Angela Merkel hat als CDU-Vorsitzende ihre eigene Partei emotional stark verletzt.\u201cUnd sie l\u00e4sst sie ratlos zur\u00fcck. Befragt, mit welchen Positionen die CDU sich noch klar von der SPD unterscheide, zucken Wahlk\u00e4mpfer an der Parteibasis ebenso die Schultern wie Bundestagsabgeordnete. Die Abgrenzung von der Linkspartei kramt der eine hervor; unterschiedliche \u00dcberzeugungen in der Familienpolitik der andere. Doch f\u00fcgt er gleich hinzu, das diese in der praktischen Politik nicht zum Tragen k\u00e4men. Letztlich taucht nur ein gro\u00dfes Thema bei allen auf: \u201eZu einem der wenigen Punkte, in denen wir uns noch klar von der SPD unterscheiden, geh\u00f6rt unser Nein zu einem EU-Beitritt der T\u00fcrkei\u201c, sagt der Bundestagsabgeordnete Linnemann. Der Hesse Klenner warnt, wenn Angela Merkel auch diese Position noch r\u00e4umen sollte, m\u00fcsste sie mit \u201estarkem Protest\u201c der hessischen CDU rechnen. Allm\u00e4hlich scheinen sie an der CDU-Basis nichts mehr f\u00fcr unm\u00f6glich zu halten.", "nlp_pipeline_applied": "2022-04-02T10:09:21Z", "crawled": "2020-02-02 00:00:00", "tags": [], "summary": null, "references": [], "estimated_date": "2011-11-05 18:12:00", "publication_date": "2011-11-05 18:12:00", "authors": ["'Eckart Lohse', 'Markus Wehner'"]}, "highlight": {"body": ["\u201cAbgrenzungswahlkampf - damit hat Angela <em>Merkel</em> <em>2005</em> schlechte Erfahrung gemacht und ihre Konsequenzen"]}, "snippet": "\u201cAbgrenzungswahlkampf - damit hat Angela Merkel 2005 schlechte Erfahrung gemacht und ihre Konsequenzen"}, {"_index": "faz", "_type": "_doc", "_id": "faz_566878", "_score": 3.555934, "_ignored": ["body.keyword"], "_source": {"title": "Die Merkel-\u00c4rgerer", "lang": "DE", "host": "www.faz.net", "url": "https://www.faz.net/de-maiziere-und-schaeuble-die-merkel-aergerer-1605573.html", "extracted": "2020-02-02 00:00:00", "body": "Es h\u00e4tte eine so sch\u00f6ne Woche in Angela Merkels Herbst der Entscheidungen werden k\u00f6nnen. Die Steuersch\u00e4tzer hatten gute Zahlen geschickt, die Wachstumsprognosen sind wunderbar und zur Kr\u00f6nung konnte die Kanzlerin des Exportriesen Deutschland in S\u00fcdkorea die Pl\u00e4ne des amerikanischen Pr\u00e4sidenten vereiteln, Obergrenzen f\u00fcr Ausfuhren festzulegen. Und da vermasseln ihr ausgerechnet ihre beiden Arbeitstiere Thomas de Maizi\u00e8re und Wolfgang Sch\u00e4uble die Hochstimmung, weil sie h\u00e4ssliche Schlagzeilen produzieren, an deren Ende die Spekulationsblase \u00fcber eine Kabinettsumbildung vor den F\u00fc\u00dfen von Angela Merkel landet.Wolfgang Sch\u00e4uble ist kein einfacher Chef. Er verlangt viel von seinen Leuten und macht keinen Hehl daraus, wenn er es f\u00fcr zu wenig h\u00e4lt. Am Donnerstag vor zehn Tagen kam es zu einem solchen Fall. Auf einer Pressekonferenz sollten die Zahlen der Steuersch\u00e4tzer vorgestellt werden. Mitarbeiter zweier Abteilungen des Finanzministeriums brachten f\u00fcnfzig Minuten zuvor den Text ins Ministerb\u00fcro, der an die Journalisten verteilt werden sollte. Nach wenigen Minuten sah Sch\u00e4uble, dass wichtige Vergleichszahlen fehlten. Er forderte seinen Sprecher, Michael Offer, auf, die Zahlen noch in die Pressemitteilung einzuf\u00fcgen, bot ihm jedoch gleichzeitig eine Wette an, dass das nicht rechtzeitig gelingen werde. Fast h\u00e4tte Sch\u00e4uble die Wette verloren, wenn nicht am Ende in dem zu verteilenden Papierkonvolut eine Seite gefehlt h\u00e4tte und der Kopierer ausgefallen w\u00e4re. Kurzum: Die Unterlagen waren nicht verteilt worden, als der Minister seine Pressekonferenz beginnen wollte, obwohl Offer anderes behauptet hatte. Sch\u00e4uble raunzte Offer an, verlie\u00df die Pressekonferenz, kehrte zur\u00fcck und gab schlie\u00dflich noch einen sp\u00f6ttischen Kommentar \u00fcber seinen Sprecher ab.F\u00fcr de Maizi\u00e8re lief es nicht erfreulicherDas Video des Vorfalls machte auf Youtube eine steile Karriere, die Presse \u00fcberschlug sich in Kritik an Sch\u00e4uble, als h\u00e4tte er seinen Sprecher vor laufender Kamera erschlagen. Schon am Freitag traf auf der F\u00fchrungsebene des Ministeriums eine gut gemeinte Warnung ein, Sch\u00e4uble m\u00fcsse sich sofort \u00f6ffentlich entschuldigen. Das k\u00f6nne sonst Folgen haben bis hin zur R\u00fccktrittsforderungen an die Adresse des Ministers. Die Warnung wurde weitgehend ignoriert. Nur so weit ging Sch\u00e4uble, dass er sagte, bei \u201ealler berechtigten Ver\u00e4rgerung\u201c habe er \u201evielleicht \u00fcberreagiert\u201c. Niemand forderte seine Abl\u00f6sung. Der einzige, der zur\u00fccktrat, war Michael Offer. Am Dienstag.F\u00fcr Thomas de Maizi\u00e8re lief es nicht viel erfreulicher. Vor einer Woche war herausgekommen, dass die Bundeskanzlerin von einer Bombe, die aus Jemen per Luftfracht \u00fcber Deutschland geflogen war und in K\u00f6ln beim Umladen drei Stunden Zwischenstopp hatte, erst vom britischen Premierminister David Cameron erfahren hatte, in dessen Land das Paket aus dem Verkehr gezogen worden war. Die Briten hatten zuvor lange nicht best\u00e4tigt, dass der in einer Druckerpatrone versteckte Sprengsatz scharf war, die Deutschen gingen von einem Fehlalarm aus, der Innenminister sah keinen Anlass, seine Chefin damit zu bel\u00e4stigen.Nat\u00fcrlich warf Angela Merkel nicht mit Aktenordnern nach ihm, wie weiland angeblich Otto Schily nach seinen Mitarbeitern. Aber sie hat von der britischen Insel aus sofort mehrfach mit ihm telefoniert und klargemacht, dass sie es nicht gut fand, so in Unwissenheit gelassen worden zu sein. Man einigte sich darauf, dass es besser w\u00e4re, \u201edas beim n\u00e4chsten Mal anders zu handhaben\u201c, so der Regierungssprecher. De Maizi\u00e8re sagte umgehend seine Israel-Reise ab, um den Schwachstellen im europ\u00e4ischen Luftfrachtverkehr auf den Leib zu r\u00fccken. Und er warnte erstmals vor der Terrorgefahr, bat die Bev\u00f6lkerung \u201ein ihrem Umfeld wachsam zu sein und alles, was verd\u00e4chtigt erscheint, der Polizei zu melden\u201c. Es gebe ernst zu nehmende Hinweise auf Anschl\u00e4ge hierzulande.Sch\u00e4uble liebt es zu spottenTerrorwarnungen sind nicht die Lieblingsdisziplin von Thomas de Maizi\u00e8re. Und das hat eine Vorgeschichte, die mit Wolfgang Sch\u00e4uble zu tun hat. Als Chef des Kanzleramts, wohin ihn seine F\u00f6rderin Angela Merkel 2005 berief, hatte er sich immer wieder \u00fcber Sch\u00e4ubles mediales Anti-Terror-Dauerfeuer ge\u00e4rgert, \u00fcber Interviews, in denen Sch\u00e4uble \u00fcber die rechtlichen Grundlagen zur gezielten T\u00f6tung von Terroristen philosophierte oder \u00fcber die hohe Wahrscheinlichkeit, dass eine schmutzige Bombe unserem sch\u00f6nen Dasein ein Ende setzte. Sch\u00e4ubles Oberscharfmacher, Staatssekret\u00e4r August Hanning, ging de Maizi\u00e8re schon lange auf den Geist. Als Innenminister machte de Maizi\u00e8re mit dem \u201eAlarmismus\u201c Schluss, entlie\u00df als erstes Hanning und pr\u00e4sentierte sich als Minister, der lieber \u00fcber den Zusammenhalt der Gesellschaft spricht als \u00fcber die finsteren Pl\u00e4ne wildgewordener Islamisten.Schon dieses Beispiel sagt viel \u00fcber die Unterschiede der beiden Politiker. Sicher, Gemeinsames l\u00e4sst sich auf den ersten Blick auch finden: Beide sind Juristen, beide sind von hohem Pflichtbewusstsein gepr\u00e4gt, f\u00fcr beide spielt die Familie eine gro\u00dfe Rolle (Sch\u00e4uble hat vier, de Maizi\u00e8re drei Kinder), beide leben ihre evangelische Religion mit \u00dcberzeugung, engagieren sich in der Kirche. Doch in ihren Charakteren sind sie grundverschieden: Sch\u00e4uble ist ein Polarisierer, er hat Vergn\u00fcgen am intellektuellen Streit. Noch als Innenminister traf er sich mit Joschka Fischer zum Abendessen, ihn mag er, weil er in ihm einen ebenb\u00fcrtigen Gegner im Gedankenflorett sieht. Sch\u00e4uble liebt es zu spotten, sein spezieller alemannischer Humor kommt bei anderen als Zynismus an. Seine intellektuelle Hybris ist sprichw\u00f6rtlich. Dennoch sagen manche, die mit ihm in den vergangenen Jahren zusammengearbeitet haben, er sei mit den Jahren freundlicher und milder geworden. J\u00fcngeren wendet er sich oft mit v\u00e4terlicher Attit\u00fcde zu.Seinem Finanz-Staatssekret\u00e4r J\u00f6rg Asmussen vertraut er \u2013 im Gegensatz zu anderen CDU-Politikern in seinem Haus \u2013, auch wenn Asmussen ein SPD-Parteibuch hat. Beratung als Beh\u00f6rdenchef braucht Sch\u00e4uble nur in Ma\u00dfen, Fehler entdeckt er meist selbst. Mitunter fehlt aber jemand, der ihm sagt, dass er einen Fehler gemacht hat \u2013 wie im Fall Offer. Denn einen Fehler hat der Finanzminister dabei schon deswegen gemacht, weil er die Kanzlerin ge\u00e4rgert hat. Die findet \u00f6ffentliche Debatten \u00fcber den Umgang eines ihrer Minister mit einem Pressesprecher so \u00fcberfl\u00fcssig wie Obergrenzen f\u00fcr den deutschen Export. Zwar wurden aus ihrem Gespr\u00e4ch mit Sch\u00e4uble kurz vor dem Abflug nach Seoul keine Einzelheiten berichtet. Doch d\u00fcrfte der Fall Offer eine Rolle gespielt haben. Zu Sch\u00e4ubles Schw\u00e4chen geh\u00f6rt es auch, dass er keinen Wert darauf zu legen scheint, wer mit ihm zusammen arbeitet. Wenn es allen nur um die Sache geht und jeder sein Bestes gibt, muss das gen\u00fcgen.Ein Kanzler vom Typ einer Angela MerkelThomas de Maizi\u00e8re ist das genaue Gegenteil: er ist ein Integrator. Jede Au\u00dfendienststelle seines Ministeriums hat er besucht, nur damit alle sich vom Chef auch beachtet f\u00fchlen. Er hat sich mit Hilfe des Hauses in sein Amt eingearbeitet. Als es um die Zukunft der Islamkonferenz ging, hat er alle beteiligten Referatsleiter und Referenten versammelt, um deren Meinung zu erfahren. Er l\u00e4sst Frauen auch auf der Leitungsebene Teilzeit arbeiten. Wenn Sch\u00e4uble sich mit der fr\u00fcheren Justizministerin Brigitte Zypries einen offenen Kleinkrieg \u00fcber seine Gesetzesvorhaben lieferte, so versucht de Maizi\u00e8re die Konflikte mit seiner FDP-Kollegin Sabine Leutheusser-Schnarrenberger so leise zu regeln, dass sie kaum die \u00d6ffentlichkeit erreichen. Er tut es, auch wenn es auf Kosten seines eigenen Profils geht, dass nach einem Jahr als Innenminister noch etwas unscharf erscheint.K\u00fcrzlich wurde der 56 Jahre alte Innenminister, er ist zw\u00f6lf Jahre j\u00fcnger als Sch\u00e4uble, von einer Zeitschrift als einer der vier Unionspolitiker bezeichnet, die das Zeug zum Kanzler h\u00e4tten - neben Ursula von der Leyen, Norbert R\u00f6ttgen und Karl-Theodor Guttenberg. Er w\u00e4re wohl ein Kanzler vom Typ einer Angela Merkel. Sch\u00e4uble w\u00e4re ein Kanzler vom Typ Wolfgang Sch\u00e4uble geworden.Woher kommt nun die Debatte \u00fcber das Ende der politischen Laufbahn Sch\u00e4ubles, die die Bundeskanzlerin in Seoul immerhin zu einem Dementi veranlasst, das in Berlin gut h\u00f6rbar ist? Nat\u00fcrlich wird seit jeher gefragt, welchen politischen Spitzenjob der seit zwei Jahrzehnten im Rollstuhl sitzende Sch\u00e4uble bew\u00e4ltigen kann. Nachdem er in j\u00fcngster Zeit mehrfach ins Krankenhaus musste, weil eine Narbe nicht verheilte, nahmen die Mutma\u00dfungen zu, nun werde er bald keine Kr\u00e4fte mehr haben. Als er vom j\u00fcngsten Krankenhausaufenthalt fr\u00fcher zur\u00fcckkam, als angek\u00fcndigt und kurz darauf die Sache mit Offer passierte, verbreiteten zahlreiche Zeitungen die These, der Mann sei so geschw\u00e4cht, dass er vor laufenden Kameras die Nerven verliere.Merkel wollte de Maizi\u00e8re ins Finanzministerium schickenDoch diese Rechnung ist zu simpel. Gerade nach seinem j\u00fcngsten Krankenhausaufenthalt scheint der Minister k\u00f6rperlich in stabilem Zustand zu sein. Ein beeindruckender Beleg war eine Reise, die er zwei Tage vor dem Zusammensto\u00df mit seinem Pressesprecher unternahm. An jenem Dienstag flog er nur f\u00fcr einen Vortrag in der ber\u00fchmten Universit\u00e4t Sorbonne nach Paris. Seine fast einst\u00fcndige Rede anl\u00e4sslich des zwanzigsten Jahres hielt Sch\u00e4uble auf Franz\u00f6sisch, das er gut, aber eben nicht perfekt spricht. Ein Kraftakt, den nur auf sich nimmt, wer sich fit f\u00fchlt. Die Reise mit der Kanzlerin nach S\u00fcdkorea w\u00e4re zwar f\u00fcr den Finanzminister weniger leicht abzusagen gewesen. Aber auch das macht nur, wer bei Kr\u00e4ften ist.Nein, es steckt wohl etwas anderes hinter den R\u00fccktrittsger\u00fcchten, die aus der Union kr\u00e4ftig befeuert werden. Jetzt tauchen allerorten Erz\u00e4hlungen \u00fcber den harten und kantigen Sch\u00e4uble auf. Pl\u00f6tzlich wollen viele schon Szenen erlebt haben, in denen er Mitarbeiter schlecht behandelte. Doch nicht nur Mitarbeiter. Tats\u00e4chlich bestreiten selbst diejenigen, die Sch\u00e4uble gewogen sind, nicht, dass er als Fraktionsvorsitzender in Bonn sogar Abgeordnete \u201ezusammengefaltet\u201c habe, weil er Disziplin bei knappen Mehrheiten f\u00fcr n\u00f6tig gehalten habe. Sch\u00e4ubles Ausfall gegen seinen Pressesprecher wird offenbar zum Kn\u00fcppel, mit dem alte Rechnungen beglichen werden.Die Erfahrung lehrt, dass eine Umbildung der Bundesregierung selten so stattfindet, wie politische oder journalistische Ger\u00fcchteverbreiter sich das zurechtlegen. Zudem erweckt Sch\u00e4uble nach wie vor den Eindruck, dass er an seinem politischen Spitzenjob h\u00e4ngt, ihn gerne macht. Dennoch ist er durch seine Krankenhausaufenthalte in diesem Jahr ein Wackelkandidat. Er kann jederzeit ausfallen. F\u00fcr einen solchen Fall spricht vieles daf\u00fcr, dass ihm Thomas de Maizi\u00e8re folgen w\u00fcrde. Schon nach der j\u00fcngsten Bundestagswahl wollte Angela Merkel de Maizi\u00e8re ins Finanzministerium schicken. Damals gab es Widerstand aus der eigenen Partei. Manche wollten angeblich nicht, dass der Finanzminister an der kurzen Leine der Kanzlerin h\u00e4ngt. Noch einmal lie\u00dfe sich das wohl nicht abwenden.", "nlp_pipeline_applied": "2022-03-27T23:08:23Z", "crawled": "2020-02-02 00:00:00", "tags": [], "summary": null, "references": [], "estimated_date": "2010-11-14 16:42:00", "publication_date": "2010-11-14 16:42:00", "authors": ["'Eckart Lohse', 'Markus Wehner'"]}, "highlight": {"body": ["Als Chef des Kanzleramts, wohin ihn seine F\u00f6rderin Angela <em>Merkel</em> <em>2005</em> berief, hatte er sich immer wieder"]}, "snippet": "Als Chef des Kanzleramts, wohin ihn seine F\u00f6rderin Angela Merkel 2005 berief, hatte er sich immer wieder"}, {"_index": "faz", "_type": "_doc", "_id": "faz_652327", "_score": 3.555934, "_ignored": ["body.keyword"], "_source": {"title": "Laschet hat die Union entt\u00e4uscht und sucht eine Perspektive", "lang": "DE", "host": "www.faz.net", "url": "https://www.faz.net/aktuell/politik/bundestagswahl/laschet-hat-die-union-enttaeuscht-und-sucht-eine-perspektive-17558230.html", "extracted": "2021-09-27 18:10:54", "body": "Am Montagmorgen muss der CDU-Vorsitzende Armin Laschet den schweren Gang eines Kanzlerkandidaten antreten, der seine Parteifreunde entt\u00e4uscht hat. Erst trifft sich das CDU-Pr\u00e4sidium, dann der Vorstand im Konrad-Adenauer-Haus. Laschet muss nicht warten, bis hinter verschlossenen T\u00fcren die kritischen Stimmen laut werden. Bundesgesundheitsminister Jens Spahn, der zugleich stellvertretender Bundesvorsitzender ist und bei Laschets Bewerbung um den Parteivorsitz als die Nummer zwei des Teams funktionierte, hatte sich schon \u00fcber die Zeitschrift Der Spiegel zu Wort gemeldet.\n\nEr forderte eine Verj\u00fcngung der CDU . \u201eDie n\u00e4chste Generation nach Angela Merkel muss jetzt daf\u00fcr sorgen, dass wir im n\u00e4chsten Jahrzehnt zu alter St\u00e4rke finden.\u201c Die Leute daf\u00fcr habe die CDU, \u201ewir m\u00fcssen sie jetzt in Verantwortung bringen\u201c. Wie das f\u00fcr einen 60 Jahre alten Kanzlerkandidaten klingt, kann man sich vorstellen. Spahn bekr\u00e4ftigt, die Union solle eine Regierung anf\u00fchren. Wie Laschet weist er darauf hin, dass die Wahlergebnisse von SPD und Union nur ganz knapp auseinanderl\u00e4gen. Der s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident Michael Kretschmer ist nicht so gn\u00e4dig wie Spahn. Er bestreitet rundheraus, dass CDU und CSU einen Regierungsauftrag h\u00e4tten.\n\nLaschet versucht, Druck aus dem Kessel zu nehmen\n\nLaschet wei\u00df, dass er jetzt schnell Druck aus dem Kessel nehmen muss, um die Parteifreunde zu bes\u00e4nftigen und zu zeigen, dass er Verantwortung f\u00fcr das Desaster \u00fcbernimmt. Aus der Vorstandssitzung wird schon bald berichtet, der Vorsitzende habe \u201epers\u00f6nliche Fehler im Wahlkampf, auch organisatorische\u201c, eingestanden. Bei der Pressekonferenz nach den Gremiensitzungen, deren Beginn sich erheblich verz\u00f6gert, wird Generalsekret\u00e4r Paul Ziemiak ebenso wie Laschet ank\u00fcndigen, dass man die Fehler in der Partei aufarbeiten werde, nicht nur an der Spitze, sondern auch auf der Kreis- und Ortsebene. \u201eSchonungslos\u201c, sagt Ziemiak.\n\nDann versucht Laschet, den am Sonntagabend entstandenen Eindruck zu korrigieren, er erhebe den Anspruch, die Regierung zu bilden. So hatte es so wirken k\u00f6nnen, als sei ihm das Ausma\u00df der Niederlage nicht klar. \u00d6ffentlich wiederholt er, was er im Vorstand schon gesagt hatte. Keine Partei k\u00f6nne aus den Wahlergebnissen einen Regierungsanspruch ableiten. Laschet sagt, auch mit 25 Prozent habe man nicht den Anspruch zu sagen, man sei der n\u00e4chste Kanzler. Damit ist die SPD gemeint, die immerhin 1,6 Prozentpunkte vor der Union gelandet war.\n\nLaschet nutzt den geringen Abstand zwischen beiden Parteien, um die These zu st\u00fctzen, dass es nicht eindeutig sei, wer den Auftrag zur Regierungsbildung bekommen hat. Man m\u00fcsse bereit sein, eine Regierung zu bilden. Das sagt er seit dem Sonntagabend. Dass Angela Merkel 2005 zu Beginn ihrer 16 Jahre w\u00e4hrenden Amtszeit ihren Anspruch, Kanzlerin zu werden, aus einem noch knapperen Vorsprung vor der SPD abgeleitet hat, bleibt unerw\u00e4hnt.\n\nBereit, falls die Ampelkoalition nicht zustande kommt\n\nGegen Mittag, die Gremien tagen noch, entsteht eine gewisse Verwirrung. Aus der Sitzung wird eine Botschaft nach au\u00dfen getragen \u2013 keineswegs von einem Laschet-Kritiker \u2013, die den Eindruck erweckt, Laschet lasse dem sozialdemokratischen Kanzlerkandidaten Olaf Scholz den Vortritt beim Versuch der Regierungsbildung mit Gr\u00fcnen und FDP . \u201eWir stehen bereit f\u00fcr andere Konstellationen, wenn Ampel nicht klappt\u201c, wird Laschet zitiert. Kurz darauf in der Pressekonferenz treten Laschet und seine Leute dem Eindruck entgegen, das bedeute, die Union werde erst aktiv, wenn die Bem\u00fchungen der SPD gescheitert sind. Vielmehr spreche man auch jetzt schon mit FDP und Gr\u00fcnen. Laschet sagt, er habe R\u00fcckendeckung vom Parteipr\u00e4sidium f\u00fcr Gespr\u00e4che mit Gr\u00fcnen und FDP.\n\nMit dem FDP-Vorsitzenden Christian Lindner hat er ohnehin einen guten Draht durch die schwarz-gelbe Landesregierung, die Laschet in Nordrhein-Westfalen f\u00fchrt. Hinter der Idee, dass sich zun\u00e4chst die beiden kleineren Parteien abstimmen, steckt offenkundig der Gedanke, ihnen die Entscheidung zu \u00fcberlassen, mit welcher der gr\u00f6\u00dferen Parteien sie regieren wollen. Laschets Auftritt kommt nicht \u00fcberall in der CDU gut an. Eine erste R\u00fccktrittsforderung kommt anschlie\u00dfend sogar, allerdings nur aus dem rheinland-pf\u00e4lzischen Landtag.\n\nDie CSU muss die eigenen Wunden lecken\n\nKam w\u00e4hrend des Wahlkampfs die meiste Kritik an Laschet aus der CSU und die CDU hielt einigerma\u00dfen ruhig, so \u00fcberl\u00e4sst die kleine Schwesterpartei seit dem Sonntag der CDU den Hauptpart beim Tadeln. Kritik kommt gleichwohl aus dem S\u00fcden. Allerdings hat man zun\u00e4chst genug mit sich selbst zu tun. Als CSU-Beobachter f\u00fchlt man sich am Montag an die Landtagswahl 2018 erinnert. Auch damals war das Ergebnis verheerend, jedoch nicht ganz so verheerend wie bef\u00fcrchtet. Diesmal hat die CSU zeitweise bei 28 Prozent in den Umfragen gelegen, auf Bayern bezogen; am Ende sind es 31,7 Prozent, bundesweit \u00fcberspringt sie gerade noch die F\u00fcnf-Prozent-H\u00fcrde.\n\nDas ist zwar das schlechteste Bundestagswahlergebnis seit 1949. Aber immerhin hat man bis auf eines alle Direktmandate geholt. Dass die CSU-Kandidaten zum Teil herbe Verluste hinnehmen mussten \u2013 in Passau verlor Bundesverkehrsminister Andreas Scheuer 16,8 Prozentpunkte \u2013, wird am Tag danach naturgem\u00e4\u00df weniger akzentuiert als die 7,6 Prozentpunkte, die man \u00fcber dem Bundesergebnis der Union liegt, und das st\u00e4rkere Gewicht, das man k\u00fcnftig in einer geschrumpften CDU/CSU-Fraktion haben wird. Trotzdem ist das kein Ergebnis, das zu Gro\u00dfsprecherei Anlass gibt; entsprechend viel ist am Montag von \u201eDemut\u201c die Rede.\n\nAm Sonntagabend hatte sich der CSU-Vorsitzende Markus S\u00f6der noch f\u00fcr ein \u201eB\u00fcndnis der Vernunft\u201c unter F\u00fchrung Armin Laschets ausgesprochen: \u201eWir glauben fest an die Idee eines Jamaika-B\u00fcndnisses\u201c, sagte er da. \u201eWir wollen gemeinsam in diese Gespr\u00e4che gehen mit dem klaren Ziel, den F\u00fchrungsauftrag f\u00fcr die Union zu definieren, dass Armin Laschet dann der Kanzler der Bundesrepublik Deutschland wird.\u201c Als am n\u00e4chsten Morgen dann unumst\u00f6\u00dflich ist, dass die Union 1,6 Prozentpunkte hinter der SPD liegt, passt die CSU ihre Diktion an: Aus Auftrag wird auch bei ihr \u201eAngebot\u201c. Das Wort klingt vielen in der Union noch in den Ohren \u2013 im Fr\u00fchjahr, im Machtkampf mit Laschet, hat S\u00f6der ja schon einmal ein \u201eAngebot\u201c gemacht.\n\nIm Parteivorstand spricht der CSU-Vorsitzende dann von einem \u201eentt\u00e4uschenden Ergebnis\u201c, das man nicht sch\u00f6nreden, nach dem man nicht zur Tagesordnung \u00fcbergehen d\u00fcrfe. Vorstandsmitglieder artikulieren Kritik an der Performance des Kanzlerkandidaten. CSU-Spitzenkandidat Alexander Dobrindt , der intern schon lange bem\u00e4ngelt hatte, dass Laschet kein Thema gefunden habe, das man mit ihm als Person verbinden k\u00f6nne, spricht von \u201eSchw\u00e4chen bei Kurs und Kandidat\u201c, auch von mangelnder Kontrolle \u00fcber die Bilder, die von Laschet entstanden.\n\nDer bayerische Finanzminister Albert F\u00fcracker, dessen Wort als S\u00f6der-Vertrauter besonderes Gewicht hat, weist auf Laschets schlechtes Ergebnis in dessen Heimatbundesland hin \u2013 mit einem Kanzlerkandidaten S\u00f6der w\u00e4re die CSU im Freistaat demnach klar \u00fcber 40 Prozent gekommen. Christian Doleschal, Vorsitzender der Jungen Union Bayern, sagt, Laschet habe kein Fettn\u00e4pfchen ausgelassen. Dabei bleibt es aber. Es wird kein Scherbengericht \u00fcber den Kanzlerkandidaten. In der Position ist die CSU auch gar nicht. Au\u00dferdem gibt es in ihren Reihen wegen der vielen Direktmandate weniger komplett Frustrierte als bei der CDU.\n\nGedankenspiele, wonach der Gang in die Opposition f\u00fcr die CSU vorteilhaft sein k\u00f6nnte, um sich f\u00fcr die sehr wichtige Landtagswahl 2023 eine gute Ausgangsbasis zu erarbeiten, hat die Parteispitze zuletzt vom Tisch gewischt. In der Pressekonferenz nach der Vorstandssitzung sagt S\u00f6der: \u201eErneuern geht am besten in der Regierung.\u201c Dazu gibt es auch andere Auffassungen, etwa in der Landtagsfraktion. Auch Landesgruppenchef Dobrindt, der sowieso keine Ambitionen auf ein Ministeramt hat, k\u00f6nnte mit der Oppositionsrolle wohl ganz gut leben. Nach der Vorstandssitzung hebt Dobrindt hervor, das Angebot zu Gespr\u00e4chen mit FDP und Gr\u00fcnen sei \u201ekein Angebot zur Selbstaufgabe\u201c. S\u00f6der sagt, man wolle Jamaika \u201enicht um jeden Preis\u201c. Hei\u00dft das: Lieber nicht regieren als falsch regieren?\n\nS\u00f6der h\u00e4lt sich mit Kritik an Laschet zur\u00fcck\n\nS\u00f6der vermeidet es, den Stab \u00fcber Laschet zu brechen, bei der Problemanalyse zeigt er auf die Konkurrenz durch die Freien W\u00e4hler und beklagt, dass Corona der CSU mehr geschadet habe als anderen, wegen der vielen Feste, auf denen ihre Leute pr\u00e4senter seien als andere. Er macht aber auch klar, dass die Gespr\u00e4che zu Jamaika keine Einzelgespr\u00e4che zwischen Laschet und m\u00f6glichen Partnern sein sollten, sondern dass daran zum Beispiel die Fraktion beteiligt werden solle und nat\u00fcrlich auch die CSU. Es gelte, in solchen Zeiten \u201edie Verantwortung breiter zu schultern\u201c.\n\nAuf die Frage, ob Laschet jetzt noch der richtige Mann f\u00fcr die Verhandlungen sei und im Falle des Gelingens Kanzler werden k\u00f6nne, sagt S\u00f6der: \u201eArmin Laschet war der Kanzlerkandidat, er hat selbst f\u00fcr sich gestern ja einen Regierungsauftrag oder einen Angebotsauftrag noch einmal reklamiert \u2013 und ich habe das gestern auch unterst\u00fctzt.\u201c\n\nUnklar ist \u00fcber den Montag zun\u00e4chst, wie es auf einem wichtigen Feld der gemeinsamen Aktivit\u00e4ten von CDU und CSU weitergeht: in der Bundestagsfraktion. In den Gremiensitzungen wird der Vorschlag von Laschet und S\u00f6der vorgetragen, bei der Fraktionssitzung an diesem Dienstag solle der bisherige Fraktionsvorsitzende Ralph Brinkhaus (CDU) nur kommissarisch wiedergew\u00e4hlt werden f\u00fcr die Zeit, bis eine Koalition stehe. \u00dcblicherweise wird gleich nach einer Bundestagswahl der Vorsitzende f\u00fcr ein Jahr gew\u00e4hlt, anschlie\u00dfend f\u00fcr die drei verbleibenden Jahre der Legislaturperiode. Brinkhaus soll auf der regul\u00e4ren Wahl bestanden haben. Anschlie\u00dfend wird Laschet auf die Sache angesprochen\nKritik an Laschet wird in der Union lauter\n\nScholz\u2019 erstes Machtwort\n\nAngst vor Lindner und Beklemmung unter Christdemokraten\n\nMan wolle sich noch im Laufe des Tages einigen, in welcher Weise Brinkhaus best\u00e4tigt werde, teilt er mit. Er selbst, sagt Laschet, wolle nicht Fraktionschef werden. Angela Merkel hatte sich 2005 gleich nach der Bundestagswahl zur Vorsitzenden der Unionsfraktion w\u00e4hlen lassen. Allerdings hatte sie das Amt anders als Laschet schon vorher gehabt. Nach dem schlechten Abschneiden der Union hatte ihr der Posten an der Fraktionsspitze Halt in der Partei und bei den Koalitionsverhandlungen mit den Sozialdemokraten gegeben. Warum es m\u00f6glicherweise am Dienstag nicht gleich zum \u00fcblichen Wahlvorgang kommt, erkl\u00e4rte Laschet nicht. Sollte die Union in der Opposition landen, w\u00e4re der Fraktionsvorsitzende in der wichtigen Rolle des Oppositionsf\u00fchrers im Parlament.", "nlp_pipeline_applied": "2022-04-11T15:26:29Z", "crawled": "2021-09-27 18:10:54", "tags": [], "summary": "Nach dem entt\u00e4uschenden Wahlergebnis muss der CDU-Vorsitzende Armin Laschet die Parteifreunde bes\u00e4nftigen. Vom zweiten Platz aus versucht die Union, eine Regierungsperspektive zu behalten.", "references": null, "estimated_date": "2021-09-27 18:10:23", "publication_date": "2021-09-27 18:10:23", "authors": ["Timo Frasch, M\u00fcnchen und Eckart Lohse, Berlin"]}, "highlight": {"body": ["Dass Angela <em>Merkel</em> <em>2005</em> zu Beginn ihrer 16 Jahre w\u00e4hrenden Amtszeit ihren Anspruch, Kanzlerin zu werden"]}, "snippet": "Dass Angela Merkel 2005 zu Beginn ihrer 16 Jahre w\u00e4hrenden Amtszeit ihren Anspruch, Kanzlerin zu werden"}, {"_index": "faz", "_type": "_doc", "_id": "faz_604444", "_score": 2.686492, "_ignored": ["body.keyword"], "_source": {"title": "\u201eM\u00fcllermeister bleibt M\u00fcllermeister\u201c", "lang": "DE", "host": "www.faz.net", "url": "https://www.faz.net/im-gespraech-michael-glos-muellermeister-bleibt-muellermeister-11843061.html", "extracted": "2020-02-02 00:00:00", "body": "Das allererste Sommerlochinterview der F.A.Z. f\u00fchrt nach Prichsenstadt bei W\u00fcrzburg. Der Ort liegt malerisch, umgeben von Weinh\u00e4ngen. In der Hauptstra\u00dfe stehen die mit unterfr\u00e4nkischer Gr\u00fcndlichkeit renovierten H\u00e4user dicht an dicht. Die Luft flirrt in der Hitze, w\u00e4hrend die Bewohner die harten Konsonanten in ihrem Mund weich klopfen. Oben auf dem Klingelschild steht Stolzm\u00fchle GmbH. Den in einem Nachbarort gelegenen Familienbetrieb hat \u201eder Junior\u201c schon vor langer Zeit \u00fcbernommen. Statt Getreide werden dort heute Futter- und Energiepflanzen verarbeitet. Die untere Klingel des Hauses geh\u00f6rt zum Wahlkreisb\u00fcro von Michael Glos. Der langj\u00e4hrige CSU-Landesgruppenchef und fr\u00fchere Bundeswirtschaftsminister hat j\u00fcngst angek\u00fcndigt, im kommenden Jahr nach dann 37 Jahren im Bundestag nicht noch einmal zu kandidieren. Mit 68 Jahren will er sich aus der Politik zur\u00fcckziehen.Glos sitzt an einem Tisch im Innenhof seines Wohnhauses, das direkt neben seinem Wahlkreisb\u00fcro liegt. Ein Baum spendet Schatten, das kleine Br\u00fcnnlein sorgt f\u00fcr einen angenehm k\u00fchlen Luftzug. F\u00fcr jedes seiner f\u00fcnf Enkelkinder hat der CSU-Mann hier eine Tierskulptur aus Metall aufstellen lassen. Der f\u00fcr seine Zwischenrufe im Bundestag ber\u00fcchtigte Abgeordnete lehnt sich weit in seinem Gartenstuhl zur\u00fcck, allzeit bereit zu Ironie und Selbstironie, auch wenn diese, wie er schon leidvoll erfahren musste, nicht von jedem verstanden werden.***Herr Glos, k\u00f6nnten Sie uns zun\u00e4chst einen Gefallen tun?Welchen?W\u00fcrden Sie vielleicht den Brunnen abstellen?Nein.Das ist schade - das dauernde Pl\u00e4tschern im Hintergrund wird sp\u00e4ter das Abh\u00f6ren des Mitschnitts unseres Gespr\u00e4chs beschwerlich machen.Genau deshalb hab ich den Brunnen ja einbauen lassen! Es muss hier ja nicht jeder Nachbar mith\u00f6ren, was im Hof gesprochen wird. Wissen Sie, da, wo Sie jetzt sitzen, sa\u00dfen schon Angela Merkel, Helmut Kohl, Theo Waigel und viele andere.***Glos hat sich ein von ihm so genanntes Ruhestandshaus gekauft - ohne Garten. \u201eIch wollte meine Frau von der Gartenarbeit entlasten\u201c, sagt er. Also nur ein gepflasterter Innenhof, in dem, wie von Geisterhand, der Brunnen dann doch abgeschaltet wird.***Herr Glos, wir m\u00f6chten gerne mit Ihnen \u00fcber das sogenannte Sommerloch sprechen. Nach so vielen Jahren im Bundestag kennen Sie ja das Gesch\u00e4ft . . .\u00a0. . . na ja, Wolfgang Sch\u00e4uble w\u00fcrde jetzt sagen: \u201eein St\u00fcck weit\u201c. Er, der ja sogar seit 1972 im Bundestag ist, ist ein gro\u00dfer Liebhaber dieser Formulierung. \u201eEin St\u00fcck weit\u201c, das kann hei\u00dfen eine Arml\u00e4nge, aber auch: von Offenburg bis Gengenbach.Zum Sommerloch erz\u00e4hlt man sich, eine bestimmte Zeitung f\u00fchre eine sogenannte Irren-Liste mit Abgeordneten, die immer f\u00fcr eine abwegige Forderung gut sind.Schon m\u00f6glich. Jedenfalls hat sich die Zeitung mit den gro\u00dfen Buchstaben fr\u00fcher, wenn es gerade keine politischen Sensationsnachrichten gab, selber Abgeordnete gesucht, die den F\u00fchrerschein f\u00fcr Radfahrer fordern oder dass Mallorca das siebzehnte Bundesland werden soll.Hat man es bei Ihnen auch versucht?Als ich noch j\u00fcnger war. Ich erinnere mich noch gut an die Anrufe. Es war immer derselbe Redakteur. Sie, Herr Glos, hie\u00df es dann, es ist doch schlimm, dass den Radfahrern immer so viel passiert. M\u00fcssten die nicht eigentlich auch einen F\u00fchrerschein machen? Dann hab ich ihm gesagt: Mein lieber Herr Soundso, da m\u00fcssen Sie sich schon einen anderen suchen. Oder ich habe ihm gesagt: Das ist bl\u00fchender Unsinn, was Sie da fordern - damit k\u00f6nnen Sie mich gerne zitieren. Da sagt dann er: Danke sch\u00f6n, ich hab eine Telefonliste vor mir liegen, ich finde schon einen, der genau das sagt, was ich will. Am Ende hat er den dann auch immer gefunden.Und dann?Am sch\u00f6nsten fanden es die Journalisten, wenn sie zu dem Thema am n\u00e4chsten Tag wieder einen anderen fragen konnten und wenn der dann sagte: \u201eWer so was fordert, ist ein Depp.\u201c Manche Journalisten haben auch immer genau geschaut, was gerade in die Landschaft passt. Man hatte ja nicht nur eine Sau, die man durchs Dorf treiben konnte, sondern eine ganze Sauherde.Warum machen Parlamentarier da mit?Die Mehrzahl der Abgeordneten freut sich zun\u00e4chst einmal \u00fcber einen Anruf. Bei denen hat sich doch oft noch nie jemand gemeldet, au\u00dfer vielleicht die \u201eLiegnitzer Neuesten Nachrichten\u201c. Nehmen wir den Parlamentarier Fritz Hinterbank. Den sucht die Frau nach dem Anruf des Redakteurs schon ganz aufgeregt, weil ihr Mann endlich die Chance hat, mal in die \u201eBild\u201c-Zeitung zu kommen. Das ist n\u00e4mlich f\u00fcr viele weit wichtiger als in der F.A.Z. auf einem Zeilenfriedhof versenkt zu werden. Es gibt immer wieder Kollegen, die dieser Versuchung erliegen.Nicht immer zu ihrem Vorteil . . .Gut, das sagen Sie jetzt. Es ist doch wie im richtigen Leben auch. Manche empfinden Schmerz, wenn sie immer wieder gegen dieselbe Wand rennen; andere sagen: \u201eHach, was f\u00fcr ein sch\u00f6nes Gef\u00fchl, wenn der Schmerz nachl\u00e4sst!\u201cDas sind dann aber nicht gerade die aufstrebenden Kollegen . . .Ich habe gelernt, dass zwischen aufstrebend, abstrebend und absterbend nur ein schmaler Grat ist. Manche Kollegen jedenfalls sind traurig geendet.An wen denken Sie da? An viele. Aber das ist nicht zum Schreiben. An viele.***Ob er dabei auch an sich selbst denkt? Er, der kampferprobte Vorsitzende der CSU-Landesgruppe, der 2005 urpl\u00f6tzlich Bundeswirtschaftsminister wurde, nachdem Stoiber nicht wollte? Eher nicht.Auch \u00fcber seine manchmal schwierige Zeit als Minister, die er erst beendete, nachdem er als quasi letzte Amtshandlung mit strahlendem Gesicht in Wiesbaden mit der Hochsprungolympiasiegerin Ulrike Meyfarth den Ball des Sports er\u00f6ffnet hatte, spricht er inzwischen mit der Gelassenheit eines Mannes, der seine ergrauten Haare schon lange nicht mehr t\u00f6nen muss.***Wissen Sie, ich genie\u00dfe vor allem die wiedergewonnene Freiheit. Als Minister war ich w\u00e4hrend eines Urlaubs in Bad Reichenhall mal im Schwimmbad. Irgendwann musste ich kurz raus aus dem Becken. Da h\u00f6rt meine Frau einen Badegast zum anderen sagen: \u201eDas war doch der Glos.\u201c Darauf der andere: \u201eIch glaub nicht, dass sie den frei rumlaufen lassen.\u201cKann man als deutscher Spitzenpolitiker im Urlaub \u00fcberall hinfahren, ohne eine Neiddebatte am Hals zu haben? K\u00f6nnte Frau Merkel, zum Beispiel, auf die Galapagos-Inseln reisen? Warum nicht? Das kann ich ihr sehr empfehlen. Die Inseln sind wunderbar. Ich war selbst erst k\u00fcrzlich zusammen mit meiner Frau privat dort. Die Inseln sind wirklich fantastisch.Allerdings gibt es dort wesentlich mehr Landleguane als deutsche W\u00e4hler, bei denen man sich auch im Urlaub beliebt machen k\u00f6nnte.Also h\u00f6ren Sie, so weit kommt es noch, dass man auch noch den Urlaub zu einer politischen Schauveranstaltung macht. Was glauben Sie, was ich da von meiner Frau zu h\u00f6ren bekommen w\u00fcrde.Die Waldbr\u00e4nde sollen in diesem Jahr auch wieder sehr schlimm sein . . .Jaja, die Waldbr\u00e4nde. Meine Theorie zu den vielen Meldungen dar\u00fcber ist ja, dass sich das vor allem an die Urlauber richtet: Dann kann der Heinrich zu seiner lieben Marianne sagen: Schau mal, wie klug ich war bei der Auswahl unseres Urlaubsortes. Wir fahren jetzt sch\u00f6n durch die Steiermark, da ist der Wald gr\u00fcn. Oder der Manfred sagt zu seiner Erika: Es ist besser, wir sind an der Ostsee, auch wenn es regnet, als da, wo es zwar sch\u00f6n ist, aber der Wald brennt.Ein anderes Thema sind im \u00f6ffentlich-rechtlichen Fernsehen die st\u00e4ndigen Wiederholungen in der Sommerzeit . . .\u00a0. . . das ist eigentlich kein Thema f\u00fcr einen Parlamentarier, so was kann man als Privatperson fordern. Wenn ein Journalist wegen so was anruft, sage ich ihm: Ich sage Ihnen dazu nichts, aber schauen Sie, wir haben da den Herrn Soundso, bei dem k\u00f6nnen Sie gerne anrufen, aber sagen Sie bitte nicht, dass die Empfehlung von mir kam.Erinnern Sie sich noch an die Forderung mit dem R\u00fcckw\u00e4rtsfahren auf der Autobahn? Damit man im Stau auf dem Standstreifen zur letzten Ausfahrt zur\u00fccksetzen kann. Gerade in der Urlaubszeit ist das f\u00fcr viele Menschen ein hochbrisantes Thema.Jaja, logisch. Ganz nebenbei f\u00e4llt mir da einer meiner Lieblingswitze ein. Der, wo der Sepp die steile Bergstra\u00dfe r\u00fcckw\u00e4rts hochf\u00e4hrt und ihm der Ludwig aufs Dach klopft und sagt: Horch, was machst du da, warum f\u00e4hrst du denn r\u00fcckw\u00e4rts? Sagt der Sepp: Ich habe geh\u00f6rt, da oben kann man nicht wenden. Sieht der Ludwig den Sepp am Abend den Berg herunterfahren - wieder r\u00fcckw\u00e4rts. Sagt der Ludwig: Was machst denn jetzt? Sagt der Sepp: Man hat doch wenden k\u00f6nnen.H\u00e4tten Sie als Landesgruppenvorsitzender eine Forderung wie die mit dem R\u00fcckw\u00e4rtsfahren unterbunden?Nicht jeder Unfug darf mit dem Logo der Landesgruppe ver\u00f6ffentlicht werden. Wenn jemand etwas erkl\u00e4ren will, was nicht zu seinem Arbeitsgebiet z\u00e4hlt, soll er seinen eigenen Briefkopf daf\u00fcr verwenden. Zur Frage etwa, ob Hundebesitzer einen F\u00fchrerschein f\u00fcr ihr Tier ben\u00f6tigen und ob der Hund sein Gesch\u00e4ft an einem B\u00fcrgersteig verrichten darf, sofern dieser eine H\u00f6he von soundso viel Zentimetern hat, w\u00fcrde ich sagen, erkl\u00e4rt die CSU-Landesgruppe gar nichts.Die Journalisten . . .\u00a0. . . versuchen im Sommerloch zu solchen Unsinnsthemen Meinungen gleich aus allen Regierungsparteien einzuholen. Da hei\u00dft es dann: \u201eMehrheit f\u00fcr Hundef\u00fchrerschein zeichnet sich ab.\u201c Und wenn dann auch noch der SPD-Abgeordnete Johann Namenlos der Abgeordneten Heidi Harmlos aus der Union beispringt, dann hei\u00dft es gleich: \u201eGro\u00dfe Koalition f\u00fcr Hundef\u00fchrerschein.\u201c Aber das geh\u00f6rt dazu. Die Abgeordneten sind nicht die Elite des deutschen Volkes, sondern dessen Vertreter. Am besten ist es, wenn die Abgeordneten ein Spiegelbild des Volkes sind. Wobei . . . vielleicht w\u00e4re das doch nicht so gut. Aber das ist jetzt - Sie werden es kaum glauben - Ironie.Ihre letzten beiden S\u00e4tze?Selbstverst\u00e4ndlich, was denn sonst.***Zeit f\u00fcr eine Pause, nach all dem Wasser und Kaffee. Rein ins k\u00fchle Wohnhaus, dessen jahrelange Restaurierung Glos als \u201epers\u00f6nliche Wiedergutmachung\u201c f\u00fcr den Denkmalschutz bezeichnet, nachdem sein historisches Elternhaus wegen einer Betriebserweiterung abgerissen werden musste. Sein Haus ist voller Antiquit\u00e4ten. Nur die Jagdtroph\u00e4en mussten drau\u00dfen bleiben - darauf bestand seine Frau, als er nach seinem R\u00fccktritt den Jagdschein machte (\u201eUm mir zu beweisen, dass ich mich noch in neue Zusammenh\u00e4nge einarbeiten kann\u201c). Gegen die Figuren von Lenin und Stalin, die auf der Toilette stehen, scheint sie hingegen nichts zu haben.Zur\u00fcck am Tisch.***Sie haben ja Lenin und Stalin auf der Toilette stehen, Herr Glos!Das war in den achtziger Jahren das einzige Souvenir, das man im Kaufhaus GUM in Moskau preiswert erwerben konnte. Aber zugegeben, der Aufbewahrungsort war nie ein Zeichen meiner Verehrung.Zur\u00fcck zum Sommerloch. Kann eine Regierung Katastrophen im Sommerloch besser f\u00fcr sich nutzen als die Opposition?Klar. Wenn sie da als Oppositionspolitiker in ein Katastrophengebiet kommen nach dem Motto: Ich bin ein hochwichtiger Mann, wo sind die Kameras, wo ist der B\u00fcrgermeister, dann machen sie sich l\u00e4cherlich.Ist es im Sommerloch leichter oder schwerer als sonst, eine Aff\u00e4re zu \u00fcberstehen?Ich glaube, dass es im Sommerloch gef\u00e4hrlicher ist. Dann kommen gleich alle und bohren weiter. In der J\u00e4gersprache sagt man, die Beute schwei\u00dft, das hei\u00dft: sie blutet. So nimmt das gesamte Wolfsrudel Witterung auf und beteiligt sich an der Verfolgung. Bei Wulff hat man das ja gesehen: Dem hat nicht einmal die kurze Weihnachtspause geholfen. So ein Bundespr\u00e4sident ist ja auch f\u00fcr Gro\u00dfwildj\u00e4ger interessant.Jorgo Chatzimarkakis war mit seiner Doktorarbeit dagegen eher was f\u00fcrs Kleinkaliber. Auch er hat sich j\u00fcngst mit einer Sommerloch-Forderung . . .\u00a0. . . ist das der von \u201eGrieche sucht Griechin\u201c?Wieso das?Das war ein ber\u00fchmter Heinz-R\u00fchmann-Film.Und was hat das mit Europaparlamentarier Chatzimarkakis zu tun?Der ist Grieche.Ach so. Jedenfalls will Chatzimarkakis Gutscheine f\u00fcr einen Urlaub in Griechenland verteilen. Das ist doch verst\u00e4ndlich! Wenn ich Grieche bin, er ist ja Grieche, dann will ich etwas f\u00fcr mein Land tun. Das ist eine Besonderheit: Ins Europaparlament kann man in Deutschland auch gew\u00e4hlt werden, wenn man die Staatsangeh\u00f6rigkeit eines anderen EU-Landes hat. Der Daniel Cohn-Bendit hat ja auch abwechselnd f\u00fcr die deutschen und die franz\u00f6sischen Gr\u00fcnen kandidiert.Kennen Sie Cohn-Bendit?Ja, klar. Ich sch\u00e4tze ihn als interessanten Querkopf. Bin ihm bei vielen Talkshows begegnet. Im Anschluss wird da ja meistens getrunken, da kann es mit den anderen G\u00e4sten oft sehr lustig sein.Auch mit Joschka Fischer, einem Ihrer Lieblingsgegner?Auch mit dem. Fischer bleibt Fischer. Am Schluss haben ihn nicht einmal die Eigenen mehr gemocht, weil er sich selbst zu ernst genommen und entsprechend aufgef\u00fchrt hat. Ich bin sonst nicht sehr neugierig auf Einkommensteuererkl\u00e4rungen, aber ich w\u00fcrde gerne wissen, wer inzwischen mehr verdient, Schr\u00f6der oder Fischer. Die beiden tragen ihre Rivalit\u00e4t heute auf diese Art aus.Wie w\u00fcrden Sie deren Politikstil im R\u00fcckblick beschreiben? Die beiden hatten schon eine sehr maskuline Ausstrahlung. Das kann man nat\u00fcrlich leichtfertig abtun, aber so etwas kann im Politikbetrieb wichtig werden, besonders im Fernsehen. Da k\u00f6nnen Wahlen durch die Auswahl der Moderatoren und vor allem Moderatorinnen entschieden werden. Es gibt ja Politiker, bei denen bei entsprechender Auswahl erst der Adrenalinspiegel und dann der Testosteronspiegel steigt. Bei anderen hingegen ist es egal, ob man ihnen eine attraktive Moderatorin hinstellt oder einen toten Hund.Ist die Zeit solcher politischen Urviecher abgelaufen?Inzwischen ist Artenschutz n\u00f6tig, die stehen auf der Roten Liste. Sie brauchen sich nur die Biographien heutzutage anzuschauen. Aber ich m\u00f6chte nicht urteilen, mich hat immer ge\u00e4rgert, wenn jemand sagt: Fr\u00fcher war alles besser.***Glos vermittelt den Eindruck, mit sich im Reinen zu sein. Der Abschied von der Politik entspreche genau seiner eigenen Lebensplanung.***Wie kommen Sie zu der Einsch\u00e4tzung, dass ausgerechnet jetzt der richtige Zeitpunkt zum Aufh\u00f6ren ist?Als ich das erste Mal parteiintern aufgestellt wurde, galt ich nicht als Favorit, bin aber in einer Stichwahl mit 31 zu 29 Stimmen \u00fcberraschend nominiert worden; das letzte Mal hatte ich 100 Prozent der Stimmen in geheimer Wahl, ohne vorgedruckte Stimmzettel. Die Leute haben auch zu hundert Prozent den Namen richtig geschrieben, also ohne K oder Doppel-S oder so. Wenn dir jemand eine mitgeben will, dann macht er das auf diese Weise. Denn selbst ein falsch geschriebener Name bedeutet ja eine ung\u00fcltige Stimme. Bei den 100 Prozent hab ich gedacht, jetzt kommt der richtige Zeitpunkt aufzuh\u00f6ren - das kann ich nicht mehr toppen.Unter Ihnen, Herr Glos, hatte die CSU-Landesgruppe ihre gro\u00dfe Zeit. Als Sie Wirtschaftsminister waren, war Deutschland noch Exportweltmeister. Sie haben dazu beigetragen, dass Theo Waigel an der Spitze der CSU Strau\u00df nachfolgte, dass Edmund Stoiber 2002 Kanzlerkandidat wurde und Angela Merkel 2005 Kanzlerin. Haben wir etwas vergessen?Ja, schon.Wir haben allerdings nur noch 13 Zeilen.Gut - also nur eine Anekdote. Im Ministerium habe ausgerechnet ich Pl\u00e4ne vorgefunden, den Beruf des M\u00fcllers umzubenennen. In einen \u201eVerfahrenstechniker in der M\u00fchlen- und Futtermittelwirtschaft\u201c. Da habe ich gesagt, liebe Leute, da kann sich doch keiner mehr was drunter vorstellen. Was soll das? So ein traditionsreiches Handwerk - und dann so ein steriler, b\u00fcrokratischer Name. Diesen Schmarrn habe ich verhindert. Der Dr. Peter Ramsauer ist ja auch M\u00fcllermeister von Beruf. Wir haben uns \u00fcber die geplante Umbenennung lustig gemacht und die Leute gefragt, ob sie vielleicht \u201eDas Wandern ist des Verfahrenstechnikers Lust\u201c singen. Nein? - Das Lied steht ja in Franz Schuberts Liederzyklus \u201eDie sch\u00f6ne Verfahrenstechnikerin\u201c. Oder wie w\u00e4re es mit einer \u201eForelle Verfahrenstechnikerin\u201c? Da vergeht Ihnen der Appetit. Ergebnis der ganzen Geschichte war jedenfalls: Der M\u00fcllermeister bleibt der M\u00fcllermeister.", "nlp_pipeline_applied": "2022-04-05T20:15:08Z", "crawled": "2020-02-02 00:00:00", "tags": [], "summary": null, "references": [], "estimated_date": "2012-08-03 16:30:00", "publication_date": "2012-08-03 16:30:00", "authors": []}, "highlight": {"body": ["an der Spitze der CSU Strau\u00df nachfolgte, dass Edmund Stoiber 2002 Kanzlerkandidat wurde und Angela <em>Merkel</em>", "<em>2005</em> Kanzlerin."]}, "snippet": "an der Spitze der CSU Strau\u00df nachfolgte, dass Edmund Stoiber 2002 Kanzlerkandidat wurde und Angela Merkel 2005 Kanzlerin."}, {"_index": "faz", "_type": "_doc", "_id": "faz_87661", "_score": 2.3099604, "_ignored": ["body.keyword", "summary.keyword"], "_source": {"title": "Gr\u00fcnen-Vorsitzender \u00d6zdemir : \u201eDie T\u00fcrkei-Politik von Merkel ist ein Desaster\u201c", "lang": "DE", "host": "www.faz.net", "url": "http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/im-gespraech-cem-oezdemir-die-tuerkei-politik-von-merkel-ist-ein-desaster-14105434.html", "extracted": "2016-04-21 06:52:41", "body": "Herr \u00d6zdemir, an diesem Montag findet der entscheidende T\u00fcrkei-Gipfel statt, auf den die Kanzlerin in der Fl\u00fcchtlingskrise viele Erwartungen setzt. Haben Sie die Hoffnung, dass die Gespr\u00e4che, die sie und die EU mit Pr\u00e4sident Erdogan f\u00fchren, erfolgreich sein werden?\nIch bin mehr als skeptisch, denn bisher war die T\u00fcrkei-Politik von Angela Merkel ein einziges Desaster. Sie hatte nie eine Strategie oder ein Konzept, und das hat sich bis heute nicht ge\u00e4ndert. Das sieht man daran, dass Merkel 2005 ohne Not den konstruktiven Prozess der Beitragsverhandlungen aus parteipolitischer R\u00fccksichtnahme durch die \u201eprivilegierte Partnerschaft\u201c ersetzt hat. Merkel hat sich f\u00fcr die T\u00fcrkei noch nie wirklich interessiert. Und jetzt, wo sich das Land in die falsche Richtung entwickelt und wir es in der Fl\u00fcchtlingskrise zugleich dringend brauchen, schafft sie es nicht, den richtigen Ton zu finden zwischen notwendiger Hilfe und Deutlichkeit angesichts der innenpolitischen Fehlentwicklungen in der T\u00fcrkei.\nWie sieht er denn aus, der richtige Ton gegen\u00fcber Erdogan?\nWir m\u00fcssen Erdogan klar machen, dass Europa der T\u00fcrkei gerne dabei hilft, weitere Fl\u00fcchtlinge aufzunehmen, aber nicht um den Preis, beim Entstehen neuer Fluchtursachen durch den weiter eskalierenden Konflikt im S\u00fcdosten der T\u00fcrkei und durch Erdogans Abdriften in einen autorit\u00e4ren Staat die Augen zu verschlie\u00dfen. Das ist kein gutes Gesch\u00e4ft. Dadurch w\u00fcrden wir statt der stabilen, demokratischen T\u00fcrkei, die wir gerade so dringend brauchen, eine im h\u00f6chsten Ma\u00dfe instabile und gespaltene T\u00fcrkei bekommen.\nWas kann Europa konkret tun, um sich durch die T\u00fcrkei nicht erpressbar zu machen?\nDas Leitbild muss sein: Hilfe ja, aber nicht per Blankoscheck. Wir m\u00fcssen sicherstellen, dass die T\u00fcrkei ihre Zusagen einh\u00e4lt: die Fl\u00fcchtlinge m\u00fcssen arbeiten d\u00fcrfen, die Kinder in die Schule gehen k\u00f6nnen. Vor allem m\u00fcssen die Menschen, die dort in Aufnahmeeinrichtungen gehen, sicher sein k\u00f6nnen, dass das nicht eine pal\u00e4stinensische Perspektive wird wie im Libanon oder in Jordanien, wo pl\u00f6tzlich aus einem vor\u00fcbergehenden Aufenthalt Generationen im Lager werden. Dann werden sie n\u00e4mlich nicht in die Einrichtungen gehen, sondern weiter nach Europa ziehen. Gleichzeitig muss es von Anfang an sichere Kontingente aus Europa, aber auch aus Amerika oder L\u00e4ndern wie Australien, geben. Nur dann wird Merkels Plan funktionieren.\nMindestens ebenso wichtig ist aber doch, den Weg \u00fcber das Mittelmeer abzuschneiden. H\u00e4tte die T\u00fcrkei nicht die Mittel, mit einem massiven Aufgebot von Milit\u00e4r- und Sicherheitspersonal den Schleppern an der t\u00fcrkischen K\u00fcste das Handwerk zu legen?\nWenn sich die T\u00fcrkei mit der PKK um einen dringend notwendigen Waffenstillstand bem\u00fchen w\u00fcrde und zur\u00fcck zu einem politischen Verhandlungsprozess f\u00e4nde, dann k\u00f6nnte sie das Personal, das im S\u00fcdosten kurdische St\u00e4dte einkesselt, endlich dazu einsetzen, die Ursachen des Schlepper-Unwesens zu beseitigen. Dann w\u00e4ren wir nicht nur in der Fl\u00fcchtlingstrag\u00f6die einen erheblichen Schritt weiter. Aber das wird nicht getan. Denn der t\u00fcrkische Staat duldet die Schlepper nicht nur, sondern lebt mit ihnen in einer quasi symbiotischen Beziehung. Die Schlepperb\u00fcros sind ja nicht versteckt, sondern ganz \u00f6ffentlich, jeder kennt ihre Adressen. Das ist ein richtiger Wirtschaftszweig in der T\u00fcrkei.\nHat die T\u00fcrkei vielleicht sogar willentlich Hunderttausende Fl\u00fcchtlinge nach Griechenland weiterreisen lassen, um den Preis gegen\u00fcber der EU hochzutreiben?\nEs ist ganz klar: Erdogan sieht in der Fl\u00fcchtlingskrise eine Art Wasserhahn, den er nach Belieben auf- oder zudrehen kann. Ich glaube schon, dass das System hat. Die T\u00fcrkei ist l\u00e4ngst ein autorit\u00e4rer Staat. Nichts, was im Land geschieht, geschieht ohne das Wissen des Staatspr\u00e4sidenten.\nWelches Druckmittel hat die EU dann \u00fcberhaupt gegen die T\u00fcrkei in der Hand?\nDie T\u00fcrkei will auch etwas von der EU, das ist das Druckmittel. Nur: Damit das auch verf\u00e4ngt, m\u00fcssen sich beide Seiten endlich ehrlich machen. Die EU tut bislang so, als ob die T\u00fcrkei, so wie sie sich derzeit entwickelt, ernsthafte Aussichten auf eine EU-Mitgliedschaft h\u00e4tte und f\u00fchrt Pseudoverhandlungen. Die T\u00fcrkei wiederum tut so, als ob sie alles daf\u00fcr tun w\u00fcrde, Mitglied zu werden - in Wahrheit tut sie aber gar nichts daf\u00fcr, sondern entfernt sich sogar noch von Europa. Dieses Theaterspiel ist Zeitvergeudung f\u00fcr beide Seiten.\nSie wollen der T\u00fcrkei keine Aussicht auf schnellere Beitrittsverhandlungen mehr machen, weil die T\u00fcrkei das gar nicht will?\nWir sollten der T\u00fcrkei zur Abwechslung mal ein ernsthaftes Angebot machen, indem wir \u00fcber das Rechtsstaatskapitel reden und sagen: Wir meinen es ernst damit, aber das setzt voraus, dass Ihr die Kopenhagener-Kriterien ernsthaft umsetzt, also Pressefreiheit, Gewaltenteilung, Meinungsfreiheit, Schutz religi\u00f6ser Minderheiten und ein Bekenntnis im Kern zur westlichen Demokratie. Das w\u00fcrde in der T\u00fcrkei eine Dynamik ausl\u00f6sen, die auch Erdogan in Bedr\u00e4ngnis bringen w\u00fcrde. Wir brauchen einen radikalen Neubeginn in den Beziehungen, sonst wird die T\u00fcrkei immer weiter vom Westen wegdriften.\nAber ist das nicht zu optimistisch gedacht? Im Moment braucht Europa die T\u00fcrkei doch mehr als sie Europa.\nDa w\u00e4re ich mir nicht so sicher. Die T\u00fcrkei ist mindestens so auf uns angewiesen wie wir auf sie. Ankara hat mit jedem seiner Nachbarn Probleme und kaum noch Verb\u00fcndete in der Welt; alle Versuche Erdogans, Alternativen zu Europa zu entwickeln, sind kl\u00e4glich gescheitert. Putin war Erdogans gro\u00dfer Bruder im Geiste, mit Syriens Diktator Assad wollte er Urlaub machen, danach mit Al Nusra und Isis Assad st\u00fcrzen, was auch gr\u00fcndlich misslungen ist. Jetzt muss er zur Kenntnis nehmen, dass die Kurden in Syrien quasistaatliche Strukturen entwickeln und sein einstiger Partner Putin die T\u00fcrkei unter Druck setzt. Erdogan ist viel daran gelegen, die au\u00dfenpolitische Isolation zu durchbrechen, unter der sein Land leidet. Deshalb gibt es keinen Anlass dazu, gegen\u00fcber der T\u00fcrkei jetzt den Diener zu machen.\nSie haben letzte Woche im Bundestag einen weithin beachteten Handschlag mit Volker Kauder getan, weil die CDU Ihnen zugesichert hat, den V\u00f6lkermord der T\u00fcrken an den Armeniern offiziell als solchen zu benennen, wogegen es in der Union lange Widerst\u00e4nde gab. Glauben Sie, dass die CDU sich angesichts der fragilen Verhandlungen mit der T\u00fcrkei an diese Zusage halten wird?\nIch werde die CDU nicht aus der Verantwortung entlassen. Das war jetzt schon das zweite Mal, dass die Gr\u00fcnen die Haltung der CDU- und SPD-Fraktionsspitze aus dem Bundestag heraus umgedreht haben, das gab es bisher bei keinem anderen Thema. Und davor hat die Gro\u00dfe Koalition wirklich jeden Trick versucht, um unsere Antr\u00e4ge in der Armenien-Frage zu blockieren. Dieses Versprechen im Bundestag hat jetzt aber jeder geh\u00f6rt. Wenn Volker Kauder zu diesem Wort nicht steht, dann kann er das C in CDU durch ein F f\u00fcr Feige ersetzen und braucht sich bei christlichen Organisationen k\u00fcnftig nicht mehr blicken lassen.\nGibt es eine entsprechende Vereinbarung zwischen Volker Kauder und Ihnen?\nEs gibt das Wort des Fraktionsvorsitzenden der CDU, das ich ernst nehme. Ich habe Volker Kauder gesagt, was ein gegebenes Wort f\u00fcr mich bedeutet. Ich habe ihm in die Augen gesehen und ihn gefragt, ob das bei ihm auch so sei. Daraufhin hat er mir gesagt, dass sein Wort auch gilt. Darauf verlasse ich mich.\nIhr Parteifreund, der gr\u00fcne T\u00fcbinger Oberb\u00fcrgermeister Boris Palmer, hat viele Gr\u00fcne emp\u00f6rt, weil er eine strikte Begrenzung des Fl\u00fcchtlingsstroms fordert. Sind die Gr\u00fcnen in der Fl\u00fcchtlingskrise n\u00e4her bei Horst Seehofer als bei Sigmar Gabriel?\nNein, das sind wir nicht. Boris Palmer ist ein gro\u00dfartiger Oberb\u00fcrgermeister in T\u00fcbingen. Aber neben der Tonalit\u00e4t des Interviews und manchen Positionen darin habe ich mich dar\u00fcber ge\u00e4rgert, dass mein Freund Boris Palmer eine Karikatur der Gr\u00fcnen gezeichnet hat, die nicht der Realit\u00e4t entspricht. Im Leitantrag des Bundesvorstands steht mein Satz: Wir werden nicht jeden aufnehmen k\u00f6nnen. Das ist ja kein Satz, den die Gr\u00fcnen immer schon gesagt haben. Was Boris Palmer einfordert, n\u00e4mlich dass wir der Realit\u00e4t ins Auge blicken sollen, geschieht in dieser Partei schon l\u00e4ngst.\nIst es heute, angesichts der zahlreichen gro\u00dfen Krisen, schwieriger geworden, linke Politik zu machen?\nWas ist linke Politik? Niemand kann bestreiten, dass die Union unter Merkel einen langen Weg hinter sich hat und mittlerweile Positionen vertritt, die man sich fr\u00fcher in der Union nicht h\u00e4tte vorstellen k\u00f6nnen. Aber ich muss doch als Gr\u00fcner nicht daran verzweifeln, dass der Satz \"Der Islam geh\u00f6rt zu Deutschland\" unter Merkel jetzt salonf\u00e4hig ist, sondern kann mich im Gegenteil daran erfreuen. Das ist doch ein gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr uns Gr\u00fcne. Mit den klassischen Kategorien links oder rechts kommt man heute nicht mehr weit. Viel wichtiger ist die Frage: Wer hat Haltung, wer ist ein \u00fcberzeugter Europ\u00e4er, wer steht auf dem Boden der Aufkl\u00e4rung, wer sagt, Verfassungsartikel m\u00fcssen sich auch dann bew\u00e4hren, wenn es mal schwieriger wird? Jetzt ist es gerade schwierig, und dann muss man trotzdem stehenbleiben.\nWenn man Sie so von Frau Merkel schw\u00e4rmen h\u00f6rt, dr\u00e4ngt sich die Frage regelrecht auf: Wann bieten Sie ihr die Mitgliedschaft bei den Gr\u00fcnen an?\nIch wei\u00df nicht, ob man ihr in ihrer derzeitigen Lage damit einen Gefallen tun w\u00fcrde. Mir f\u00e4llt aber doch kein Zacken aus der Krone, wenn ich sage, dass Angela Merkel gerade einiges richtig macht.\nIm vergangenen Jahr sind mehr als eine Million Fl\u00fcchtlinge nach Deutschland gekommen, in diesem Jahr k\u00f6nnten es wieder so viele sein. Glauben Sie, dass die alle hochqualifizierte syrische \u00c4rzte oder Ingenieure sind, die leicht integrierbar sein werden?\nNein, aber das sagt doch auch niemand, der bei Sinnen ist. Wenn eine Million Menschen nach Deutschland kommen, dann sind darunter nach den Gesetzen der Wahrscheinlichkeit auch Menschen mit geringeren Bildungsgraden. Integration ist auch anstrengend. Aber uns nicht um sie zu k\u00fcmmern, wird keines der Probleme l\u00f6sen. Erfolgreiche Integration kommt der gesamten Gesellschaft zugute.\nWie kann man diejenigen, die bleiben, integrieren?\nDas Wichtigste ist die deutsche Sprache. Deshalb finde ich es absurd, dass die Frage von Deutschkursen in der Union von der Bleibewahrscheinlichkeit abh\u00e4ngig gemacht wird. Meine Position ist viel h\u00e4rter: Ich will Deutsch f\u00fcr alle, auch f\u00fcr die, die am Ende nicht bleiben k\u00f6nnen. Es schadet niemandem, wenn er einen Deutschkurs macht. Und als jemand, der aus einer t\u00fcrkischen Arbeiterfamilien stammt, gehe ich sogar noch einen Schritt weiter: Es schadet auch niemandem, wenn er einen Betrieb von innen sieht. Die deutsche Arbeitswelt schon fr\u00fchzeitig kennengelernt zu haben, ist ein wesentlicher Hebel f\u00fcr die Integration. Und selbst f\u00fcr diejenigen, die Deutschland am Ende wieder verlassen m\u00fcssen, kann das eine Form der Entwicklungszusammenarbeit sein. Das Gleiche gilt im \u00dcbrigen f\u00fcr Integrationskurse.\nDie CSU will Fl\u00fcchtlinge ohne Bleibeperspektive am liebsten noch vor der deutschen Grenze zur\u00fcckweisen \u2013 warum halten Sie das f\u00fcr den falschen Weg?\nWeil ich ein Verfechter des individuellen Rechts auf Asyl bin; jeder Fall muss individuell und gr\u00fcndlich gepr\u00fcft werden. Ich halte die Haltung der CSU aber vor allem f\u00fcr unehrlich. Es ist v\u00f6llig klar, dass wir nicht alle Fl\u00fcchtlinge aufnehmen k\u00f6nnen, das sagen auch die Gr\u00fcnen. Umgekehrt hilft es aber auch nichts, sich um das Tabu herumzudr\u00fccken, dass auch sehr viele in Deutschland bleiben werden. Selbst wenn die CSU im Bund bei 50 Prozent l\u00e4ge, was Gott verh\u00fcten m\u00f6ge, w\u00fcrde sie nicht alle Menschen im Duldungsstatus aus dem Land schaffen k\u00f6nnen.\nWie viele Fl\u00fcchtlinge kann Deutschland denn verkraften? Dass es nicht unendlich viele sind, ist ja auch bei den Gr\u00fcnen Konsens.\nIch w\u00fcrde noch viel weiter gehen: Nicht derjenige ist am humansten, der am meisten Fl\u00fcchtlinge aufnimmt, sondern der am meisten daf\u00fcr sorgt, dass sie dort, wo sie herkommen, menschenw\u00fcrdig leben k\u00f6nnen.\nEinmal angenommen, Angela Merkel geriete nach einer krachenden Wahlniederlage der CDU in Baden-W\u00fcrttemberg und Rheinland-Pfalz in der Union so unter Druck, dass sie im Bundestag wider Erwarten die Vertrauensfrage stellte: W\u00fcrden die Gr\u00fcnen sie unterst\u00fctzen?\nDann sollte die CDU in jenen Bundesl\u00e4ndern die Ursachen f\u00fcr eine Niederlage als erstes bei sich suchen und nicht bei anderen. Herr Wolf in Baden-W\u00fcrttemberg und Frau Kl\u00f6ckner in Rheinland-Pfalz machen einen Wahlkampf, der sich nicht klar zu Angela Merkel bekennt. Im Gegenteil: Es ist ein Wahlkampf, in dem beide Spitzenkandidaten herumeiern und bei anderen wildern. Die Vers\u00e4umnisse sollten in der eigenen Strategie gesucht werden, nicht in der Fl\u00fcchtlingspolitik von Angela Merkel. Die CDU in Baden-W\u00fcrttemberg hat es nicht geschafft, die richtigen Schl\u00fcsse aus der \u00c4ra Mappus und ihrem Scheitern zu ziehen: sich zu \u00f6ffnen, sich zu modernisieren \u2013 in Richtung \u00d6kologie, Emanzipation und Lebensstil. Auch bei CDU-Anh\u00e4ngern kaufen viele in Bio-L\u00e4den ein und die Ehefrauen wollen arbeiten und Kinder haben, und das ein oder andere Kind ist schwul oder lesbisch oder kommt mit einem Migranten nach Hause. Man merkt, dass die Wolf-CDU eine veraltete CDU ist.\nNoch einmal gefragt: W\u00fcrden die Gr\u00fcnen die Kanzlerin unterst\u00fctzen, wenn sie in der Union nach dem 13. M\u00e4rz stark unter Druck ger\u00e4t?\nMein Interesse als Oppositionspolitiker m\u00fcsste ja eigentlich sein, dass die Union wegen des Zwists in der Fl\u00fcchtlingspolitik scheitert. Mein Interesse als Bundesb\u00fcrger ist es aber, dass dies nicht passiert. Ich m\u00f6chte nicht, dass die Gesellschaft sich weiter polarisiert und die Fanatiker Oberwasser bekommen. Mein Interesse als Gr\u00fcnen-Politiker kann es also nicht sein, dass die Union sich zerlegt. Deren W\u00e4hler kommen dann n\u00e4mlich nicht alle in Scharen zu uns, sondern gehen zur AfD.\nWie ist denn Ihr Gespr\u00e4chsfaden zu FDP-Chef Christian Lindner? Wenn es in Baden-W\u00fcrttemberg nicht f\u00fcr die Fortsetzung von Gr\u00fcn-Rot reicht und die CDU bei Gr\u00fcn-Schwarz nicht mitmacht, muss doch in Ihrer Partei eine Ampelkoalition mit SPD und FDP angestrebt werden. Sonst kann Winfried Kretschmann nicht weiter Ministerpr\u00e4sident sein.\nChristian Lindner und ich kennen uns und sch\u00e4tzen uns. Er ist mein Nachfolger als Ritter des Ordens wider des Tierischen Ernstes in Aachen. Ich durfte die Laudatio auf ihn halten. Da ist mir nicht nur B\u00f6ses eingefallen.\nW\u00e4re eine Ampel f\u00fcr die Gr\u00fcnen nicht die allerschlechteste Option, wenn Gr\u00fcn-Rot keine Mehrheit hat?\nIch werde vor der Wahl sicher nicht \u00fcber zweitbeste oder drittbeste Optionen spekulieren. Warum soll irgendjemand von uns Gespr\u00e4che mit einer Partei ank\u00fcndigen, wenn das, was wir wollen \u2013 n\u00e4mlich Gr\u00fcn-Rot \u2013 in Reichweite ist?\nIm baden-w\u00fcrttembergischen Wahlkampf warnt die Junge Union vor einer Wahl der Gr\u00fcnen, weil dann nicht Kretschmann, sondern Sie Ministerpr\u00e4sident w\u00fcrden. Haben Sie Ambitionen auf Kretschmanns Nachfolge?\nWinfried Kretschmann macht einen tollen Job. Und er hat klargestellt, dass er das Amt des Ministerpr\u00e4sidenten die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre ausf\u00fcllen will. Dabei hat er meine volle Unterst\u00fctzung. Ich sehe meine Rolle als Parteivorsitzender im Bund. Als Politiker, der Stuttgart im Bundestag vertritt und der den n\u00e4chsten Bundestagswahlkampf mit dem Ziel starker Gr\u00fcner in der n\u00e4chsten Bundesregierung f\u00fchrt. Winfried Kretschmann ist der Landesvater und soll es nach dem Willen der Baden-W\u00fcrttemberger ja auch bleiben. Ich habe mich zu der Kampagne der JU bisher nicht ge\u00e4u\u00dfert, weil sie nicht der Rede wert war. Sie zeigt aber, dass bei denen die H\u00fctte brennt. Vielleicht sollte man das Plakat nach der Landtagswahl ins Haus der Deutschen Geschichte h\u00e4ngen, als Beispiel, was es 2016 noch alles gab bei uns.\nHaben Sie den Eindruck, dass mit der Kampagne auf Ihre t\u00fcrkische Herkunft angespielt wird?\nWas glauben sie? Was immer sich die Junge Union dabei gedacht haben mag: Wir leben im Jahr 2016 und ich komme aus dem Schw\u00e4bischen Bad Urach, nicht aus einer fernen Galaxie. Angela Merkel scheint da weitaus zeitgem\u00e4\u00dfer zu sein.\nDie Drogenaff\u00e4re von Volker Beck trifft die Gr\u00fcnen mitten im Wahlkampf. Schreckt das nicht konservative W\u00e4hler ab in Baden-W\u00fcrttemberg ab, die wegen Winfried Kretschmann eigentlich dieses Mal Gr\u00fcn w\u00e4hlen wollten wie Trigema-Chef Grupp?\nNein, das glaube ich nicht. Die Menschen k\u00f6nnen schon sehr gut unterscheiden zwischen den Problemen eines Einzelnen und dem, was in Baden-W\u00fcrttemberg in der Sache zur Wahl steht. Menschlich ist der Fall Volker Beck sehr bedauerlich. Er hat die Konsequenzen aus der Aff\u00e4re gezogen, indem er sofort reagiert hat. Der Fall ist aber auch ein Anlass f\u00fcr uns dar\u00fcber nachzudenken, warum immer mehr Menschen zu solchen leistungssteigernden Drogen greifen, nicht nur in der Politik. Das ist ein Alarmsignal f\u00fcr uns alle.\nBeck hat sich mit der liberalen Drogenpolitik der Gr\u00fcnen verteidigt \u2013 f\u00fcr die stehen Sie ja auch. Es gibt ja dieses ber\u00fchmte Foto mit der Hanfpflanze auf dem Balkon von Ihnen, das f\u00fcr Diskussionen gesorgt hat. Werden die Gr\u00fcnen nach Beck ihre liberale Drogenpolitik korrigieren, den Konsum weicher Drogen nicht zu verfolgen?\nWir werden unseren Kurs nicht korrigieren, im Gegenteil: Der Fall Beck zeigt doch gerade, wie wichtig es ist, bei harten Drogen hart zu sein, bei weichen Drogen aber einen pragmatischen Kurs zu verfolgen. Unsere Haltung ist glasklar: Crystal Meth ist eine harte und gef\u00e4hrliche Droge, die zu Recht verboten ist. Diejenigen, die diese Droge nutzen, brauchen Hilfe, und wer mit ihr handelt und sie verkauft, muss bestraft werden. Bei weichen Drogen wie Cannabis pl\u00e4dieren wir weiter f\u00fcr eine Gleichbehandlung mit der Droge Alkohol \u2013 nicht, weil wir der Meinung sind, dass Drogenkonsum etwas Gutes ist, sondern weil wir glauben, dass wir den Drogenmissbrauch durch eine Entkriminalisierung in den Griff bekommen. Wir m\u00fcssen die Szenen voneinander trennen: Wer Cannabisprodukte konsumieren will, muss von Crystal Meth, Heroin und Kokain ferngehalten werden.\nSie waren selbst einmal in eine Aff\u00e4re um dienstliche Bonusmeilen verstrickt, haben ihre \u00c4mter niedergelegt und sind trotzdem wieder zur\u00fcckgekommen. Glauben Sie, dass Volker Beck auch rehabilitiert werden wird?\nIch komme zwar aus einer muslimischen Familie, aber ich habe gelernt, dass es ein Teil des christlichen Menschenbildes ist, dass man Menschen nicht nur eine zweite, sondern auch eine dritte und vierte Chance geben muss. Man sollte immer wieder eine Chance erhalten, das sollte das Leitbild f\u00fcr alle Humanisten sein.\nSollte Herr Beck auch sein Bundestagsmandat niederlegen?\nDa muss man die staatsanwaltschaftlichen Ermittlungen abwarten, in die weder Sie noch ich eingebunden sind, und danach in Ruhe entscheiden. Sollten die Ermittlungen in eine entsprechende Richtung gehen, vertraue ich aber darauf, dass Volker Beck die richtige Entscheidung trifft.\nDie rechtspopulistische AfD wird in allen drei Landtagswahlen laut Umfragen gute bis sehr gute Ergebnisse erzielen. Wie geht man mit dieser Partei am besten um?\nWir sollten der AfD nicht die Rolle des M\u00e4rtyrers \u00fcberlassen und uns Streitgespr\u00e4chen nicht verweigern. Das ist nicht vergn\u00fcgungssteuerpflichtig, weil das keine angenehmen Zeitgenossen sind. Trotzdem sollte man es machen, um sie aus diesem Schmollwinkel der armen Unterdr\u00fcckten herauszuholen, als die sie sich immer geben.\nHalten Sie die AfD f\u00fcr ein vor\u00fcbergehendes Ph\u00e4nomen wie die Republikaner oder die Schill-Partei?\nDas wird davon abh\u00e4ngen, dass wir in der Fl\u00fcchtlingspolitik unsere Hausaufgaben machen. Dass die Herausforderung der Integration gelingt und es nicht in den Kinderg\u00e4rten oder auf dem Wohnungsmarkt drunter und dr\u00fcber geht. Und dass die demokratischen Parteien, besonders die Volksparteien, nicht der Versuchung erlegen, der AfD nach dem Mund zu reden.\n", "nlp_pipeline_applied": "2022-03-06T08:18:42Z", "crawled": "2016-04-21 06:52:41", "tags": [], "summary": "Angela Merkel habe sich noch nie f\u00fcr die T\u00fcrkei interessiert, kritisiert der Gr\u00fcnen-Vorsitzende \u00d6zdemir vor dem entscheidenden Gipfel in Br\u00fcssel. Im FAZ.NET-Gespr\u00e4ch fordert er einen neuen Ton gegen\u00fcber Erdogan \u2013 und Deutschkurse f\u00fcr alle Fl\u00fcchtlinge. Vielen Dank Der Beitrag wurde erfolgreich versandt. Angela Merkel habe sich noch nie f\u00fcr die T\u00fcrkei interessiert, kritisiert der Gr\u00fcnen-Vorsitzende \u00d6zdemir vor dem entscheidenden Gipfel in Br\u00fcssel. Im FAZ.NET-Gespr\u00e4ch fordert er einen neuen Ton gegen\u00fcber Erdogan \u2013 und Deutschkurse f\u00fcr alle Fl\u00fcchtlinge.", "references": null, "estimated_date": "2016-03-07 06:12:59", "publication_date": "2016-03-07 06:12:59", "authors": ["Oliver Georgi Thomas Holl"]}, "highlight": {"body": ["Das sieht man daran, dass <em>Merkel</em> <em>2005</em> ohne Not den konstruktiven Prozess der Beitragsverhandlungen aus"]}, "snippet": "Das sieht man daran, dass Merkel 2005 ohne Not den konstruktiven Prozess der Beitragsverhandlungen aus"}]